<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
    <title>Disquiet ─ 메이커로그</title>
    <updated>2021-12-22T01:57:34.773Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://disquiet.io/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[More happiness than any substitute]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-22T01:57:20.567Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마켓플레이스 비즈니스를 시작하는 초기 단계에서는 기존 플레이어 대비 경쟁력을 먼저 확보해야하기에 '거래량 늘리기'보다는 '고객 만족도'에 집중해라

"Your goal is not to grow transactions. Your goal is to grow transactions that create meaningfully more happiness than any substitute."

당연한 얘기지만 나도 이번달 목표를 'Deal 갯수'로 잡고 있었기에 잠깐 생각을 해보게 되었다. 

내가 가장 신뢰하는 고객 만족도 지표는 Retention인데, 출시한지 2달 겨우 넘는 우리 서비스는 아직 Monthly Cohort Retention Chart를 그리기에도 빠듯하다. (다행히 첫달 고객들 중 이탈 고객은 없다.)

어쨌든 결국 지금 할 수 있는 방법은, 내가 아주 좋아하진 않는 (NPS 등의) 정성적 소비자 만족도 조사이다. 고객들이 생각보다 만족하지 않고 있는지도 모르는데,  이거라도 빨리 해야겠다는 생각이 든다. 

곧 월말인데, 소중한 소수의 고객분들에게 DIO 서비스에 대해 만족하시는지 물어봐야겠다.

[출처] https://www.youtube.com/watch?v=uEXByqPgcBI]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[읽다가 뼈맞은 '창업자의 세일즈 회피 현상']]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-22T01:57:20.567Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[Relate의 'B2B SaaS 스타트업이 첫 10개 고객사 만드는 법'을 보다가 뼈를 세게 맞았다. (링크 : https://blog.relate.kr/first-ten-customers/)

💬 뼈맞은 구절
"창업가들은 무의식적으로 '마케팅'을 세일즈보다 선호하는 것 같다. 이들은 고객에게 영업하게 되면 직면하게 될 불편함을 회피하려 하기 때문이고, 고객과 마주해 자기 제품을 사용하도록 설득하는 어려운 일을 하기 싫어하기 때문이다."

마침 세일즈에 지쳐 디지털 마케팅을 하고 싶던 차에 뼈를 맞게 되었다.

B2B 스타트업에 나름 5년정도 있었지만, 세일즈보다는 제품 개발 Side, 마케팅 Side에 있었기에 처음 겪어보는 빡센 세일즈가 힘들게 느껴졌었나보다 + 얼마전 Relate의 웨비나를 보니깐, 내가 세일즈를 잘 하지 못해서 힘들었을 수도 있겠다는 생각도 든다 (링크 : https://blog.relate.kr/startups-help-startups-webinar/)

세일즈 미팅하고-회고하고-개선하고-공부하고-다시 세일즈해야지. 화이팅!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[제조업 실무와 IT 실무의 차이]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-22T01:57:20.568Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[실무를 진행하면서 느낀점

학과 수업을 듣고 있으면 교수님들께서 흔히 말씀하시는 부분 중 하나는 이론의 중요성입니다.
당시 저도 실무를 진행하기 위해 어느 정도는 기본이 되어있어야 한다는 생각을 가지고 있었기 때문에, 전공 이론 수업을 열심히 수강했던 기억이 납니다.

하지만 학년을 거치고 현장실습 등 인턴을 하면서 실무와 이론의 차이는 생각보다 차이가 많음을 느끼게 되었습니다.
그리고 실제 제조업 실무를 진행할때도 이러한 실무와 이론을 어떻게 조화시킬 수 있을지 꽤 깊은 고민을 했던 것 같습니다.

예를 들어, 원칙적으로 데이터와 결과 중심의 실무에서는 결과론적인 해석(지금의 결과가 이렇게 나왔으니, 이제부터 이런 요인을 제거한다면 저런 결과가 나오겠구나!)을 중심으로 원인을 찾는 프로세스가 많았습니다.
전공 수업에서 배웠던 이론은 결과론적인 해석, 리뷰를 이해하기 위한 부수적인 요소로 사용했던 것 같습니다.

또 마냥 이론을 너무 부수적인 요소로만 생각하진 않았던 것 같습니다.
실무에서 생각하는 방향을 어떻게 하면 좋을지 가이드를 해주었고, 학과 수업을 통해 들었던 원리가 왜 그런 데이터가 나왔는지 힌트를 주었기 때문입니다.

IT분야에서의 실무도 거의 비슷한 것 같습니다.

다만 기계공학과의 이론보다는 컴퓨터 공학과의 이론은 실무와 좀 더 밀착한 관계에 있는 것 같았습니다.

제조업에서의 데이터는 그 데이터가 실제로 나와봐야 결론을 지을 수 있습니다.
예측은 할 수 있지만, 추론은 리소스나 납기일 등 비즈니스 관점에서 위험한 부분이 많아 거의 허용하지 않습니다.
즉 이론은 필요한 부분이 아니면 거의 활용하지는 않았던 것 같습니다.


반면 IT분야에서의 데이터는 그에 비해 활용도가 많았습니다.
logic이 작동하지 않는다면 이론을 잘못 알고 있거나 혹은, 관련 이론이나 개념을 알게 되어 적용하면 고쳐지는 경우가 많았습니다.
그만큼 실무에서 이론에 기반한 진행이 많았고, 예측과 추론도 제조업 실무에 비해 자유롭고 확장성 측면에서도 유리했던것 같습니다.

이 메이커로그를 보시는 분들께서는, 제 개인적인 생각으로는, 지금은 VC,PM,PO 분들 혹은 개발자라 하여도 시니어 개발자 분들이 많으실 것이라 생각합니다.

훗날 주니어 개발자 분께서 이 글을 보신다면, 
제가 경험을 말씀드리는 입장은 아니지만 조금의 경험을 말씀드리면,
특히 비전공자 분들께서는 이론의 중요성을 너무 간과하지 않았으면 하는 바람으로 글을 적어보았습니다.

물론 프로젝트, 실무를 통한 실력향상도 중요하지만, 너무 준비가 안되어있다면 오히려 독이 될 수 있음을 느꼈던 것 같습니다.

그리고 더 나아가 실무를 어떻게 진행할 것인지, 어떤 방향으로 바라볼 것인지에도 영향을 미치기 때문에, 자신에게 맞는 준비를 하고 실무를  진행하는 것이 가장 중요하지 않을까 싶습니다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[직무 교육 산업의 오해, 그래서 생기는 사업 기회]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-22T01:57:20.570Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[직무 교육 사업에 있어서, 사람들을 학습하게 할 수 없다. 그건 인류적인 문제이다. 다만, 개발 교육의 수요가 근래 폭발한 것처럼 시류에 따라서 학습 수요가 움직일 뿐이다 → 저는 아니라고 봅니다.

1. 직무 교육은 잠재적 수강생들에게 (1) 치료제 일수 있고, (2) 비타민 일 수 있음. 

2. 이직해야 하는데 확실히 이직을 시켜 줄 수 있는 교육은 치료제. 이직을 쉽게 해주는 느낌만을 전달하는 교육은 비타민. 비타민 강의는 대중적인 주제이나, 치료제 강의는 니치함

3. 비타민 강의 주제를 찾기 수월하나 치료제 강의 주제를 찾기 매우 어려움. 마치 그럴싸한 사업 아이디어와 PMF를 찾은 사업 아이디어의 차이 정도. 흥미롭게 들리는 강의 주제와 내 문제를 제대로 짚고 그걸 해결해 주는 강의 주제의 차이

4. 그 결과 비타민 강의는 흥미로운 얘기를 전달하는 정도의 가치이나, 치료제 가치는 듣고 나서 수강생의 인생의 일부가 바뀌는 정도의 임팩트. 그래서 치료제 강의는 Transformative 하다.

5. 강의 콘텐츠 플랫폼에서는 비타민 강의는 기획할 수 있지만, 치료제 강의는 기획할 수 없음. 왜냐? 치료제 찾는 것은 PMF 찾는 것과 유사한데 (아이디어 → 주변 사람 도와줌 → 의견 듣고 도와주며 아이디어 변경 → 그 과정에서 오디언스 생김 → 반복 ...) 콘텐츠 플랫폼은 그걸 할 시간이 없음. 이건 그 일 자체를 좋아하는 개인이 짬짬히 덕질 혹은 내 문제를 해결하는 것을 해 나가다가 발견하는 것. 

6. 결국, 학습에 대한 수요를 만들어 낼 수 없다 = 제품은 만들어서 마케팅을 잘 해서 파는 것이다 -- 라는 생각과 동일. 개인의 문제를 제대로 짚고 해결해 주는 강의는 PMF를 찾고 난 뒤에 제품 자체가 성장의 엔진이 되는 것처럼 팔릴 수 있다.

그러므로 직무 강의 더 넓게는 교육 산업에서 이런 오해 때문에 새로운 사업의 기회가 있습니다

하지만 저는 강의 사업은 이제 별로 흥미가 ... 그냥 필요한거 찾아 들을라구요 ^__^]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Michael Seibel의 No Bullshit.]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-22T01:57:20.571Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[저는 YC의 CEO인 Michael Seibel이 해주는 조언을 주기적으로 듣는데요, 들을때마다 극초기 창업가로써 중요한게 무엇인지 일깨워주는 것 같습니다. 

1) 혼동의 상태를 좋아하지 않으면 창업하면 안된다. 
창업가들은 망가진 사람들이다. 보통 사람들과 다르게 이들은 혼동의 상태에서 더 일을 잘하고 즐긴다. 그렇기 때문에 보통 사람들이 창업하는 것을 추천하지 않는다. 너무 고통스럽기 때문에. (Disquiet 뜻이 불안, 혼동)

2) 피칭은 창업가에게 가장 중요한 일이 아니다.
피칭은 창업가가 해야되는 가장 중요한 일이 아니다. 직원이 얼마나 많은지, 누구한테 얼마나 투자 받았는지, 무슨 상을 탔는지 모두 허구적인 성공의 척도이다. 그보다는 좋은 프로덕트를 만들고 매출을 일으키는게 가장 중요하다. 피칭 경연대회, 투자자와 수많은 미팅, 유니콘이 되고자하는 것들을 다 피하고 최고의 프로덕트를 만들어서 PMF찾는 것에 집중해라. 프로덕트가 돌아가고 있는지, 사람들이 돈을 내고 사용하는지, 한 번 사용한 사람들이 다시 돌아와서 사용하는지, 이게 가장 중요하다. 나머지는 다 허상.

3) 스타트업은 관찰한 문제와 가설 상태의 해결책에 관한 것이다. 
해결책과 사랑에 빠지지말고 문제와 사랑에 빠져야 된다. 너무 많은 창업가들이 피봇을 쉽게 한다. 2달 해보고 안될 것 같으면 피봇한다. 피봇은 문제를 바꾸는 것이고 Iteration은 해결책을 바꾸는 것이다. 중요한 문제는 쉽게 해결되지 않는다. 하나의 문제를 집요하게 파고 들어야 된다. 하나의 문제에 대해서 계속 해결책을 iterate하다보면 문제에 대해서 더 깊게 알게 되고 좋은 해결책을 찾게 될 확률이 높아진다. 최소 2년을 매달려봐야 된다.

4) 자기가 겪고 있거나 지인이 겪고 있는 문제를 해결하는 것이 좋다.
문제를 선택할때 가장 좋은 건 자기가 겪고 있는 문제이거나 주변에 가까운 사람이 겪고 있는 문제를 해결하려 하는 것이다. 해결책에 관한 아이디어를 생각하는 것은 직관에 의존할 수 밖에 없는 부분이 있는데 자기가 겪고 있거나 주변에 가까운 사람이 겪고 있으면 이런 측면에서 훨씬 유리하다. 

5) 하드웨어를 하더라도 소프트웨어적인 요소가 없으면 앞으로 시장에서 도태된다. 

6) 미국 외 국가에서 일하는 창업가들은 미국에서 시작하는 창업가들보다 시장 규모에 대해서 더 많이 생각해봐야 된다. 

7) “Yes and”를 외치는 동료를 찾아야 된다.
좋은 동료(코파운더)는 내가 아이디어를 던지면 “No you are an idiot”이 아닌 “Yes and”를 외치는 사람이다. 예를 들면 내가 티셔츠를 팔자고 하면 “좋아, 이렇게 하면 티셔츠를 남들보다 더 잘 팔 수 있지 않을까?”하는 사람이 있고 “세상에 티셔츠 많은데 그거 멍청안 아이디어야"라고 하는 사람이 있다. 전자와 창업을 해야 된다. (개인적으로 이는 투자자를 찾을때도 통하는 이야기인 것 같습니다. 낙관주의적인 시각으로 정말 안될 것 같은 사업을 되게 하는 방법을 생각하는 투자자가 있는 반면 회의적인 투자자가 있는 것 같아요.)

8) 투자자들은 멘토가 아니다.
투자자들을 선생 혹은 멘토라고 생각하지 마라. 지금 사람들이 대단하다고 생각하는 회사들 모두 되돌아 봤을때 그렇게 보이는 것이지 그 당시에는 모든 투자자가 무시하는 아이디어였다. 대부분의 투자자들이 Airbnb 창업자들을 바보라고 생각했고 Coinbase는 YC데모데이 이후 아무도 투자제안을 안했다. 만약 Airbnb 창업자들과 Coinbase 창업자들이 투자자들의 조언을 들었으면 피봇했을 거다. 

9) 주변의 조언보다는 오리지널 소스를 찾아봐라. 
PMF, MVP, 유니콘 등 사람들이 오리지널 소스를 보지 않아 어떤 의미인지 모르고 사용하거나 받아들이는 사람이 너무 많다. 

10) 사람들이 좋아하는 프로덕트를 만드는 것이 가장 중요
스타트업을 하는 것은 어렵지만 복잡한 것은 아니다. 어려운 것은 사람들이 좋아하는 프로덕트를 만드는 것이다. 복잡하게 만들지 말아야 된다. Operation, 팀을 매니징하는 것, 전략 등 다 사람들이 좋아하는 프로덕트를 만들고 나서 이야기이다.

11) 스타트업에서는 멘토가 없다.
규모가 있는 기업들과 다르게 스타트업 세상에서 멘토는 없다. 규모가 있는 기업은 그 기업만의 문화와 운영 방식이 있고 그 안에서 어떻게 하면 빨리 적응해서 승진을 할 수 있는지를 알려주는 멘토링이 작동 할 수 있다. 하지만 스타트업은 사람들이 원하는 프로덕트를 만들어서 PMF를 찾는 것이 가장 중요하다. 사람들이 원하는 프로덕트가 무엇인지 알려줄 수 있는 멘토는 없다. 그보다는 사용자와 이야기를 해야된다.

12) 기업가치를 늘리는 것에 집착하지 마라.
지금 시장환경에서는 PMF를 찾지 않고도 유니콘이 될 수 있다. PMF를 찾지 않고도 직원을 늘리고 투자를 많이 받아 기업가치를 늘릴 수 있다. 경기가 안좋아지면 이런 PMF를 찾지 못한 유니콘들이 먼저 죽을 것이다. 기업가치를 늘리는 것에 집중하지 말고 PMF를 찾는 것에 집중해야 된다.

Source: https://www.youtube.com/watch?v=7ZC_E8__ah0]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유니콘 보단 드래곤]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-22T01:57:20.574Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[유니콘 하나를 만들기 위해서는 한 마을이 필요하다는 말이 있을 정도로 많은 유니콘 기업들은  VC들의 지원을 받아 성장했고(Facebook, twitter에도 수많은 VC들이 투자했음.) 투자사들은 유니콘들의 로고를 자랑스럽게 그들의 홈페이지에 게시함.
그러나 분명 진정한 승자와 단순 logo collector는 분리해서 봐야 하는데 간단히 계산해보면 10조 회사를 10억 밸류에 투자한 것과 5조 밸류에 투자한 것은 다르며
100억짜리 펀드에서 10억을 초기에 투자한 것과 100억짜리 펀드에서 5억을 500억 밸류에 투자한 것은 다르기 때문임.


이 업을 하는동안 함께 성장해서 드래곤 하나 만들어 볼 수 있는것 버킷리스트에 추가
원문 확인


Entrepreneurs and investors  
    기업가들이 펀드레이징을 할 때 VC들이 왜 그들의 회사에 투자하는 것을 관심 있어하는지에 대해 면밀히 이해해야 함.  

    소위 말해 유니콘 헌터들을 고를 때도 그들이 해당 기업에 투자하게 된  동기와 투자수익률(Financial results)을 확인해야 함.   

    예를 들어 VC가 이미 수조 원의 가치를 가지고 있는 성공적인 기업에 기업에 $10M - $25M를 투자하고 0.5% 이하의 지분을 취득하고 , 웹사이트에 바로 유니콘 로고를 기재한다면? (빼박이라고 이야기하고 싶은 것으로 보임)  


Looking beyond the Unicorn  
    드래곤은 쉽게 말해 단순히 기업가치 $1B이 아니라  펀드 전체를 보전해주는 수익률을 올리게 하는 기업을 지칭함. (A dragon is a company that returns an entire fund — a “fund maker.” VCs can have dragons in their portfolios just as LPs can have dragons in their portfolios. )  

    드래곤은 일반적으로 유니콘보다 4배 드물며 (rare) late stage에 살 수 없는데, 왜냐하면 뒷단에는 더 이상 우리 펀드의 대부분을 보전해줄 upside가 더 이상 남아있지 않기 때문임.  → You have to find dragons when they are young, but you can buy into a unicorn at any time.  

    그러나 이를 구분하는 것은 쉽지 않은데 왜냐하면 대부분의 투자자는 그들의 수익정보를 공개하고 싶어 하지 않기 때문임.  

    드래곤들의 수를 찾아보기 위해 2004 ~2014년 까지 $1B이상의 가치로 엑싯(IPO or M&amp;A)한 기업들을 조사해보았는데. 10년 동안 62개의 유니콘(VC 지원을 받은)이 탄생했고 이들에 투자한 투자자수는 451개이며 전통적인 VC 투자는 339개임.  

    62개의 유니콘 중 단 17개 기업만  VC들에게 드래곤인 기업이 되었고, 어쩌면 대부분의 유니콘들은 드래곤이 아니었으며,   

  10년간 399개의 유니콘에 투자한 펀드 중  21개의 VC펀드만이 드래곤에 투자할 수 있었음. 이는 약 7%에 불과함.(세콰이어, 그레이록, 유니온의 위엄)

Sequoia Capital with seven dragon investments (WhatsApp, FireEye, Palo Alto Networks, ServiceNow, LinkedIn, YouTube, Google)

    Greylock Partners with four (LinkedIn, Workday, Palo Alto Networks and Facebook)  

    Union Square Ventures with three (Twitter, Tumblr, Zynga)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Best Story Wins]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-22T01:57:20.575Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[한 분야에서 가장 유명한 사람이 가장 전문가는 아니다. 그렇기 때문에 우리는 온라인 글쓰기를 해야 한다 (?!)

- 유발 하라리는 사피언스 책이 3천만부 이상 팔렸지만, 그 책이 새로운 결과를 제시한 것은 하나도 없었다.

- 다윈은 진화론을 먼저 발견한 것이 아니지만, 진화론에 관한 처음이자 매우 설득력 있는 책을 쓴 사람이다.

- 테슬라가 GM과 포드의 기업가치를 합한 것의 7배가 넘지만, 그 가치에 맞는 사업을 만든 것이라기 보다, 엘론 머스크가 인기인이기 때문이다. 투자자에게도 고객에게도 말이다.

(이거 모두 제 생각 아니고 아래 글의 내용입니다
→ https://www.collaborativefund.com/blog/story)

즉 분야에 대한 전문성 못지 않게 대중에게 스토리텔링을 하는 것이 많은 가치를 만들어 낸다. 이전엔 그게 소문이었고, 책이었고, 지금은 온라인 글쓰기이다. 온라인 글쓰기는 

- 내 생각을 정리할 수 있고
- 내 생각에 공명하는 사람들과 연결되고
- 내 생각과 다른 사람들의 얘기를 들어 시야를 넓히고
- 이 과정에서 오프라인보다 많은 사람들을 알게 되고
- 그 사람들이 나에게 기대치 않았던 제안을 하게 되고
- 그렇게 우리 커리어에 Serendipity (우연한 좋은 기회)를 만들어 낸다

그래서 Write of Passage라고 하는 온라인 글쓰기 강의가 $4,000불에 팔린다. 단순히 글쓰기가 아니라, 인생의 전환점이 되는 기회를 만들어 내는 것이기 때문이다.
(이건 제 생각)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[B2B에서 세일즈 제안서를 꼭 만들어야 하는 이유]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-22T01:57:20.576Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[한 명 이상의 이해관계자/결정권자가 있는 회사에 (대부분이다) 우리 제품/서비스를 영업할 때 세일즈 제안서를 꼭 만들어서 공유해야 하는 명확한 이유가 있다.

맨 처음 만난 고객사 측 담당자/실무자가 (우리는 이런 사람을 '챔피언'이라 부른다)아무리 우리 제품/서비스를 마음에 들어했다고 하더라도, 이해관계자가 추가로 있는 경우에는 바로 결제나 도입으로 이어지지 않는다. 다른 이해관계자들도 설득을 해야만 다음 단계로 넘어갈 수 있다.

이때 챔피언들은 사내 이해관계자들에 우리 제품/서비스에 대해 대신 설명하고 역시 영업을 해야 하는데, 이 과정에서 제안서는 챔피언에게 효과적인 도구가 되어준다. 

제안서와는 달리 제품/서비스 데모는 시간이 많이 들고 한 번에 한 명씩에만 보여줄 수 있다. 웹사이트나 랜딩 페이지는 스토리텔링에는 부적합하다. 고객사마다 개인화하는 것도 제한적이다.

이제 막 B2B GTM 을 시작했다면, 우선은 스토리텔링을 할 수 있는 제안서부터 만들어라.

제안서를 잘 만들 수 있는 툴은 (구글슬라이드, PowerPoint X)

- 깔끔하고 예쁜 슬라이드 제작용 툴 Pitch: https://pitch.com/
- 문서를 링크에 태워 보낼 수 있는 툴 Docsend: https://docsend.com/invite/x48ry72]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[개발 1도 모르는 사업개발자 암호화 개발(버튼 프로젝트) 도전기입니다!]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-22T01:57:20.577Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아래&nbsp;노션&nbsp;링크에 정리해&nbsp;보았습니다&nbsp;읽어주시면&nbsp;감사하겠습니다😆﻿
https://groovy-metatarsal-492.notion.site/1-38d975736fc14fb19738aa4e7c4c3d5e]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Contents - Community - Course, 3C의 플라이휠]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-22T01:57:20.578Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[저는 컨텐츠로 수익화하기 위한 최적의 전략이 Contents - Community - Course, 즉 3C의 플라이휠을 반복해서 돌리는 것이라 생각합니다. 특히 대중적이고 엔터테이닝한 컨텐츠를 만들지 않는 니치한 컨텐츠 크리에이터에게는 이 전략이 가장 유효하다고 생각합니다.

저는 노코드를 주제로 블로그 컨텐츠를 썼습니다. (https://brunch.co.kr/@byungjunjang/20) 별 생각 없이 썼던 글이 공유가 많이 되었고, 이 주제에 대해서 어느정도 관심이 있구나라는 생각이 들었습니다. 그래서 이 주제의 컨텐츠를 더 많이 확산시키고 싶어서 유튜브 채널도 개설했습니다. (https://www.youtube.com/channel/UCSkpTOEl_zW6b4Y7M_Prefg)

제 컨텐츠는 어느 정도 사람들에게 퍼져나갔지만, 그 자체로 변화가 생기거나 수익이 나지는 않았습니다. 유튜브 구독자나 블로그 구독자 모두 합쳐야 1천명 정도의 구독자만 있었습니다. 그리고 개별 컨텐츠들의 조회수도 그리 많지 않았죠.

하지만 컨텐츠는 저라는 사람, 일잘러 장피엠이라는 브랜드의 신뢰를 쌓아가는 과정이었습니다. 이러한 신뢰를 바탕으로 노코드 커뮤니티로 사람을 모았습니다. (https://open.kakao.com/o/gIEwXLhc) 제 컨텐츠 하단에 커뮤니티로 유입되는 링크를 넣으니 자연스럽게 커뮤니티가 성장했습니다. 제 컨텐츠를 보고 관심이 생긴 잠재 고객 입장에서도 커뮤니티는 가입하는데 돈도 들지 않았고, 관심 있는 주제들을 계속 볼 수 있는 공간이었기 때문에 쉽게 전환이 되었습니다. 오픈채팅방은 운영하는 입장에서도 큰 부담이 없습니다. 게시판 셋팅도 필요 없고, 일정 수준의 참여자가 모이면 그 안에서 자연스럽게 기여를 해주시는 분들이 생기기 때문입니다.

채팅 기반 커뮤니티는 사람들이 자연스럽게 질문하고 대화하는, 일종의 컨텐츠가 자연 발생적으로 계속 생겼습니다. 제가 특별히 무언가를 하지 않더라도 잠재 고객들이 제 주제에 대한 관심을 계속 유지할 수 있도록 하는 역할을 했습니다. 뿐만 아니라 저에 대한 신뢰를 쌓을 수 있는 좋은 터전이기도 했습니다. 제가 질문에 답변해주고, 제 블로그/유튜브 컨텐츠를 공유할수록 저에 대한 신뢰가 계속 쌓였던 것 같습니다.

커뮤니티를 기반으로 해서 유료 강의를 모객해 보았습니다. 비록 1,000명 수준의 구독자만 보유한 크리에이터이지만 400명이 모인 커뮤니티가 있었기 때문에 제 유료 강의는 금세 매진되었습니다. 처음에는 3만원이었고, 그 다음에는 20만원, 최근에는 58만원으로도 유료 강의를 판매했는데 잘 판매되었습니다. 그간 컨텐츠와 커뮤니티로 쌓은 신뢰가 주효했던 것 같습니다.

강의 코스는 수익화 방법이기도 했지만, 동시에 커뮤니티를 활성화하고 저의 신뢰를 더 강화하는 컨텐츠이기도 했습니다. 저의 수업을 들은 분들이 다시 커뮤니티에 유입이 되고, 기존에 있던 분들도 engagement가 높아지고, 적극적으로 활동하는 기여자로 바뀌어갔습니다. 또한 강의를 통해 잠재 고객들과 직접 소통하면서 컨텐츠를 만들 때 괜찮은 소재를 발견하는데 도움이 되기도 했습니다.

일련의 이 과정은 제가 발견한 크리에이터의 성장 플라이휠입니다. 컨텐츠로 시작해서, 커뮤니티를 구성하고, 코스로 수익화하는 과정입니다. 그러나 이 과정은 단선적이지 않고 Contents - Community - Course가 서로에게 긍정적인 영향을 주는 플라이휠이었습니다. 이게 제가 발견한 인사이트입니다.

크리에이터 이코노미는 계속 성장할 것입니다. 그러나 플랫폼의 수익을 내고 유명세를 얻는 수준 (10만명 구독자?)이 되는 크리에이터는 전체 크리에이터의 10%도 안될 거라 생각합니다. 나머지 크리에이터는 자발적인 무료 헌신, 개인의 브랜딩 정도의 목적만 플랫폼 위에서 달성하겠죠.

하지만 수익, 더 나아가서 비즈니스가 없으면 크리에이터가 자신의 컨텐츠를 생산하는 일을 계속 하는 동기 부여가 되기 어렵습니다. 그렇기 때문에 다소 전문적인 직무 관련 컨텐츠나 커리어 컨텐츠를 하는 분들은 크리에이터로서 컨텐츠 생산을 지속하기 어렵고 중간에 포기를 많이 하게 됩니다.

저는 이 크리에이터의 3C 플라이휠이 니치한 영역의 크리에이터에게 굉장히 유효한 전략이라고 생각합니다. 저는 이 플라이휠을 노코드보다 조금 더 확장된 스타트업 직무 성장이라는 주제로 한번 더 돌려볼 계획입니다. 이러한 과정에서 제가 만드는 새로운 Contents - Community - Course에서 더 큰 수익이 나는 비즈니스가 나올 수도 있고, 아니면 이 과정에서 새로운 사업 기회가 보일 수도 있겠죠. 아니면 그냥 노코드로 돌아와서 소소하게 컨텐츠 올리는 크리에이터로 만족할수도 있을 것이고요.

저는 지금 시대에는 누구나 크리에이터가 될 수 있고, 되어야 한다고 생각합니다. 전문직이나 관리자가 아니라, 지식근로자나 창업가가 되기 위해서라도 먼저 크리에이터가 되어야 한다고 생각하고요. 이 전제에 동의한다면 여러분의 컨텐츠에서 시작해서 3C 플라이휠을 돌리는걸 천천히 시작해보면 어떨까요?]]></content>
    </entry>
</feed>