<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
    <title>Disquiet ─ 메이커로그</title>
    <updated>2021-12-09T21:06:30.171Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://disquiet.io/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[초기 사용자 유입을 위한 마케팅]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-09T21:06:12.306Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[초기 사용자 유입을 위해서 외주까지 써가며 영상을 제작했어요.
주된 메세지는 저희 사이트를 통해서 어떤 value를 얻을 수 있다는 내용을 주로 담고 있었어요. 그런데 명확하게 '어떤 행동을 하면' 해당 value를 얻을 수 있는지, 뾰족하게 알리는 영상은 아니였어요. 그 결과 마케팅으로 돈을 40만원정도 태웠는데, 사용자 유입은 거의 없었습니다.

그러다 고민이 되어 정말 말도 안되게 저질 퀄리티로 제가 스스로 영상을 다시 만들었서 배포를 했어요. 기존 영상과는 다르게 '이 행동을 하면 value를 얻을 수 있다'라는 뾰족한 메세지를 만들었어요. 그랬더니 마케팅비는 20만원정도를 태웠는데 사이트 유입은 400명 이상, 적극적인 사용자는 40명정도 나왔구요.

이를 통해서 초기 사용자들을 얻을 때는, 정말 명확하게 그들이 어떤 행동을 하면 어떤 명확한 value를 얻을지 알리는 것이 중요하다든 것을 다시금 깨달았어요. 사용자들은 일일이 광고를 보며 생각할 시간도, 노력도 들이지 않으니 필요한 사람들이 딱 보고 바로 캐치할 수 있도록 마케팅을 해야 한다는 것을 배운 하루...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[성장하는 사람들과 하루하루 인생을 나아간다는 것]]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-09T21:06:12.313Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[스타트업을 하다보면 정말 ‘짜릿'한 순간들도 종종 찾아오곤 하지만, 그러한 순간들은 잠깐 ‘반짝'하고 지나가 버리기 마련인 것 같아요.
계속해서 더 큰 도전이 앞에 기다리고 있고, 예상치 못한 변수가 또 발생하기 마련이고…
누구라도 지칠법한 하루하루에서 가장 많은 힘을 얻는 원천은 같은 목표를 바라보며 함께 울고 웃을 수 있는, 이런 과정 속에 함께 성장해 나가는 팀원분들인 것 같아요.

저희 팀 #타입드 는 팀원의 절반 이상이 ‘팀원 추천'으로 합류하시게 되었는데요.
내부 리크루팅 팀이 따로 필요 없는게, 개발자 디자이너 마케터 모든 분이 ‘내가 아는 최고의 사람'을 어떻게든 각자가 발로 뛰며 모셔와 주셨어요.
그리고 개인적으로 지난 1년 반 동안 항상 느끼지만, 현재의 팀원 분들과 하루하루 이 도전을 함께 하고 있다는 것 자체가 정말 말로 표현할 수 없는 영광이고 커다란 행복이에요.
눈에서 레이저가 나올 것만 같은 기세로 어제까지 모르던 무언가를 오늘은 알아내가고 있는 그 모습,
어제까지 내가 무서워했던, 떨려했던 무언가에 당당히 맞서고,
‘나의 모습'이 아니라고 생각했던 새로운 나로 나아가기 위해 약간은 부자연스럽지만 안간힘을 쓰는 그 모습,
함께 삼삼오오 앉아 밤 늦게까지 땅끝을 파들어가는 토론을 자발적으로 벌이며 고민, 또 고민하는 모습,
모니터에 ‘팀원들이 세상에서 가장 행복해지는 그날까지'라는 문구를 붙여놓고 팀원의 고생을 내가 덜어주기 위해 한발자국 더 뛰는 그 진심…
이런 사람들과 함께하니, 지쳐서 기절하듯 잠들었다가도 팀원들 웃음소리 들으면 저절로 에너지가 솟게 되는 것 같아요.
어쩌면 인생의 가장 황금기일 수 있는 이 젊은 시절을 보내고 있다는 것이, 얼마나 큰 행운일까요?

홍콩과 캐나다에서 자라고 얼마 전 한국에 온 Marketing Strategist 주헌님도 우리 팀원의 추천으로  지난 9월 합류하셨는데,
본인은 모르겠지만 ㅇㅇㅇ제게 이러한 행복을 요즘 가장 많이 주는 팀원 중 한분이랍니다.
대표가 되어보니, 책상만 슬쩍 지나가도 이 분이 얼마나 많은 고민을 하고 있는지 느껴지더라고요.
그리고 얼마나 우리 #비즈니스캔버스, #Typed 라는 이름에 애정을 갖고, 자랑스러워하는지도…
처음에는 파트타임 영어 번역 인턴으로 오셨는데, 지금은 우리 마케팅 팀에서 없어서는 안될 핵심으로 벌써 성장하고 있답니다..!

점점 더 바빠지면서 전쟁터 같은 하루를 지내서 정작 매일 보는 사무실에서는 이런 이야기는 커녕 따뜻한 말 한마디, 표정 하나 제대로 짓지 못하지만,
모두가 떠난 후 적막이 드리우는 새벽 사무실에 매일 찾아오는 단 하나의 감정은 늘 참 감사하다는 것입니다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴스레터 비지니스는 스케일업 할 수 있을까?]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-09T21:06:12.313Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우중 생각  
    구독형 뉴스레터의 본질은 팬심 기반 커뮤니티 + 브랜딩 비즈니스로 몇 명이 구독하느냐 보다 우리 제품을 홍보해줄 만한 충성고객(홍보대사)이 얼마나 있고 고객 engagement 가 얼마나 높은지가 중요할 것으로 보임 → 이를 통해 팟캐스트, 유튜브, 제품(앱/웹 서비스), 스폰서드 광고, 굿즈 판매, 트레바리와 같은 밋업, 프리미엄 B2B vertical 뉴스레터 등으로 확장 가능.  

    구독형 뉴스레터 콘텐츠의 강점으로 1) 영상 콘텐츠 대비 생산 비용 적고 2) 영상채널 대비 플랫폼의 콘텐츠 노출 정책 , 알고리즘의 영향  적으며 3) 광고수익 이슈로 자극적이고 허위성 콘텐츠 양산이라는 외생변수에 비교적 자유로울 수 있어 높은 콘텐츠 품질 유지할 수 있음.  

    해외에서 성장한 뉴스레터 기반 비즈니스들 또한  경우 뾰족한 타깃으로 구독자 간 동질감과 효능감이 높으며 충성도 또한 높음. → 더스킴 (밀레니얼 여성), 모닝 브루 (고소득 젊은 전문직).  

    이러한 구매력, 효능감, 충성도가 뒷받침됨에 따라 매력적인 광고 채널로 포지셔닝할 수 있을 것으로 보이며, 매출 대비 비교적 높은 이익률을 구현할 수 있을 것으로 보임.  

    다만 영어(미국, 영국 etc)가 아닌 한국어 시장을 max 1/10이라고 가정했을 때 max 25만 ~70만 구독자의 Cap이 있지 않을지? 더불어  즉시 환금성이 없는 정보(유료 지식콘텐츠, 뉴스 큐리 에이션)에 대해  willingness to pay가 충분한지에 대한 검증 필요할 것으로 보임.  



[모닝 브루]
개요  
    구독자 250만, (2020년 2월) 2015년 창업. → 2020 10월 Business Insider에 $75M에 인수.  

    인수전까지 매우 적은 투자 유치  $750K(!) Friend and family(!)

매출 2018 $3M(w 10명) → 2019 $13M(w 33명) → 인수 시점 매출 $20M에 $6M 이익 → 60명의 직원 별도 구조조정 없이 계속 일할 것으로 보임.

    Morning brew, tech brew, retail brew, marketing brew 등 각 섹션별로 구독자 관리 중에 있음. why?  

    일간 오픈율은 40%인데 이는 다른 잘 나가는 뉴스레터 서비스 대비 2배 이상이라고 함.(타 뉴스레터 평균 15~20%)   

    따로 오리지널 콘텐츠(취재)는 당분간 하지 않고 큐리 에이션/분석에 집중할 것으로 보임.  

고객  
    daily newsletter designed for young business professionals → 초기에는 사회진출을 준비하는 대학생들을 타깃으로 만들어졌다가 사회 초년생&gt; 밀레니얼 직장인으로 확장한 것으로 보임.

 고객 페르소나는 더 똑똑해지고 싶은 28-years-old working in finance, tech, or consulting with incomes of $100,000 and higher가 30% 차지 (55%는 남성).

    그날의 가장 중요한 뉴스들을 정제해서 전달하는 형태로 Wall Street essentials와 유사.  

    ambassador program of 700+ students 충성고객을 바탕으로 고객 획득.    



BM/확장 전략  
    매출의 daily 뉴스에서 89%, Techbrew에서 10%, 팟캐스트를 통해 대략 1% 정도, 대부분 CPM 광고 매출로 추정. → 2019년에 총 190개의 광고를 유치했음.(2018 97개) → clients are charged for every unique reader who actually opens the email. “They get what they pay for,”

 Sponsors pay for native ad placements that appear in each newsletter, both written by a Morning Brew copywriter and approved by the client → Morning generates around $200,000 per week in advertising revenue. 이러면 100억/년인데 확인 필요.

    네트워킹 → The site is launching a monthly event series this summer to bring together millennials to network and watch panel discussions, which should provide the off-line community building that has proved successful for other media brands.

 팟캐스트 → 모닝 브루 구독자 중 28%가 매일 팟캐스트 들음.

    굿즈 판매(이런 것도 판다고?)  


Business insider는 왜 모닝 브루를 샀을까?  
    재능 인수(뉴스레터, 팟캐스트 운영 경험)  + 25M young professional 구독자 인수   

    business insider대표에 따르면 이메일 비즈니스에 대한 경험, 강력한 팟캐스트 채널 및 콘텐츠를 보유한 팀이 필요했던 것으로 보임.  

   모닝 브루의 팟캐스트 채널 3.5개월 만에 1M 다운로드 매우 빠르게 성장 중 → 요거는 추가로 읽어보면 좋을 듯.

$25M 무료 구독자들의 유료 전환에 대한 기대감 존재.

    Business insider는 기존 클릭률을 높이기 위한 자극적인 선전지의 비중도 높았으나 조금 더 정론지 쪽으로 포지셔닝 희망했는데, 이러한 브랜딩에 모닝 브루 도움된다고 판단한 것으로 보임.  

    판데믹 상황에서 다른 뉴스레터 서비스들은 임금 삭감 or 구조조정을 단행했으나 모닝 브루는 건강하게 생존함. how? → 아마 자체 콘텐츠 제작이나, 다른 앱/웹 서비스 개발이 아닌 콘텐츠 큐리 에이션과 인사이트 도출, 즉 핵심역량에만 집중한 결과 적은 인원으로 운영할 수 있어 높은 수익률 유지할 수 있었던 것으로 보임.  

[더 스킴]


개요  
700만 구독자(2019) ,2011년 창업

$28.4M 투자( Google Ventures, 21st Century Fox and RRE Ventures etc)

2016년 3.5M 구독자, 40%의 뉴스레터 오픈율로 $8.5M 투자, 20명의 팀원, IOS only → 당시 수익모델은 브랜디드 콘텐츠와 캘린더 서비스.

$12 시리즈 C , android 앱, 팟캐스트

현재 3만 명의 Skimm bassador를 운영하고 있으며 그들은 skimm의 충성고객으로서 최소 10명 이상의 뉴스레터로 유입 유도한 고객으로 그들에게 정기적으로 굿즈 제공, 인턴쉽 기회 제공 등 적극적으로 커뮤니티 운영 중에 있음.
80% 구독자는 여성이며 그들 중 절반은 밀레니얼.

$20M -$30M 매출(2019)

2019년 $100M 밸류 30M 펀드레이징 진행.

코로나 위기로 20% (130명) 구조조정 → 팀 원수 650명이었던 것 같은데 아마 직접 취재, 팟캐스트, 캘린더 등 다양한 섹터를 관리해서로 보임.
버즈피드 등 많은 디지털 광고 중심의 미디어에서 또한 임금 삭감, 구조조정 등을 단행함.

밀레니얼의 시간을 관리하고 점유하는 서비스로 나아가고자 하는 것으로 보임.


팟캐스트  
the skimm 대부분 오전 시간대 오픈 → 노출시간에 대한 확장 필요.

10분가량의 콘텐츠.

밀레니얼 여성들의 24% 팟캐스트로 뉴스 구독. → 그중 60%가 매일 팟캐스트 청취.

헬스장에서 운동을 하거나 자가용으로 집으로 돌아가거나 저녁 준비하는 시간인 오후 5시 업로드

맥락(context)과 명료함(clarity), 뉴스는 복잡한 이슈와 이해관계가 얽혀 있어 밀레니얼들 접근하기 어려운데 무엇이 왜 중요한지 알려줌.


BM
Purple이라는 텍스팅 플랫폼 인수 → 유료 구독자 한정 1:1, bot-less (for now) texting service to help subscribers make decisions  
2019년 기준으로 유료 구독자들을 대상으로 뉴스의 맥락을 Q&amp;A 할 수 있는 서비스를 론칭함 (100% 사람) 예를 들면 해당 뉴스가 구독자에게 어떤 의미를 가지는지 지식in과 유사한 형태로 서비스 제공.(Facebook messenger, SMS)

실시간 답변은 아니고 대략 15~20분 소요.

주로 투자, 육아, 헬스케어 관련 질문이 많은 것으로 추정.

초기에 봇이 아닌 사람이 답변하는 이유는 다음과 같음 → “The technology is just not there to actually have a conversation with somebody,” she said. “[Bots] are good for a bare-bones experience and for pushing content at someone. We went straight to this human interaction because we felt the value that comes from having a 1:1 conversation is actually helping them get to a point where they can make a decision.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Zero to One - 신생기업이 승리하는 법]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-09T21:06:12.314Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[피터틸의 제로투원을 읽을때마다 항상 리마인드되는 부분들이 있음.
오늘 얻은 Learning은 

후발주자가 시장에서 승리하기 위해서는 

적어도 '10배' 뛰어나거나' 혹은 '완전 새로운 형태의 가치를 제공'해야함.



"유용한 경험칙 하나를 제시하자면, 독자 기술은 가장 가까운 대체 기술보다 중요한 부분에서 '10배'는 더 뛰어나야 진정한 독점적 우위를 확보할 수 있다. 그보다 못한 개선은 지엽적인 개선으로 인식돼 가치를 인정받기 어려울 것이다. 특히나 이미 참가자들이 수두룩한 시장이라면 더욱 그렇다. 10배의 개선을 이루는 가장 확실한 방법은 '완전히 새로운 무언가를 고안해내는 것'이다. 아무것도 없던 곳에 무언가 가치 있는 것을 만들어내면, 그 가치의 증가폭은 이론상 무한대다. 예를 들어 잠을 자지 않아도 되는 안전한 약을 개발하거나 대머리 치료제를 개발한다면 독점기업이 되는 것은 식은 죽 먹기 일 것이다. 그렇지 않으면 기존의 해법을 근본적으로 개선하는 방법도 있다. 10배가 더 뛰어나면 경쟁에서 탈피할 수 있기 때문이다. "]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[4]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-09T21:06:12.283Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘은 강의 영상을 학생들이 모여서 번역하는 사업을 검증해 보고 있습니다. 그런데 많은 분들이 번역의 질 (Quality)에 대해서 염려를 하시더라구요. 저는 번역의 질은 공동 번역하는 프로세스와 참여자 수에 따라 결정된다고 생각합니다.

프로세스
- 얼마나 개개인에게 쉬운 일을 나눠주느냐, 이걸 종합하고 다음 단계를 진행하고, 감수를 하는 것이 잘 이뤄지느냐

참여자 수
- 참여하는 사람이 많아질수록 번역된 자막을 감수할 수 있는 사람이 늘어 납니다. 이걸 통해서 퀄리티를 높힐 수 있다고 생각합니다.

저는 이미 이런 부분들이 Viki 나 Wikipedia 에서 증명되었다고 생각합니다. 오히려 해당 분야에 백그라운드가 부족한 전문 번역가를 쓰는 것이 번역의 질이 더 나쁠 수 있다고 생각합니다. 예를 들어 외국 서비스가 국내 런칭할 때 어색한 느낌의 번역된 사이트나 앱들이 그렇더라구요.

물론 그 번역의 질을 높이기 위해 어떤 프로세스를 마련할 것인가, 얼마나 많은 사람이 참여해야 할 것인가 - 이런 문제들은 더 검증을 해 봐야 합니다. 하지만 저는 충분히 베팅해 볼 수 있는 부분이라 생각합니다.

비슷한 경험을 하셨거나, Viki 쪽에 아는 분이 있으시면 소개좀 부탁드려요 ~


#buildinpublic]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[SaaS 창업가가 저지르는 실수 top10]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-09T21:06:12.317Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 SaaS 영역 팀들을 많이 만나고 담당하게 되면서 SaaS영역에 대해 스터디 중에 있음.(잘 모르면 글로라도 열심히 공부해야지)
최근 세마트랜스링크의 허진호 대표님께서 좋은 글들을 많이 공유해주시고 추천해주셔서 번역해봄.
미국 기준이기에 우리나라와 어느 부분에서는 맞지 않는 부분도 있고, 정답이 아닐 수 있지만 나의 경험도 덧붙여봄.

혹 번역에 있어 틀린 부분이 있거나 다른 의견 환영
원문참고



실수 1 : 경험이 부족한 주니어 위주의 채용.
Mistake #1:  Hiring Too Inexperienced and Junior Managers and “VPs”.   
    VP를 채용하는 것은 많은 도움을 받을 수도 있지만, 한 번도 어떤 제품/조직의 관리/PM을 경험해보지 못한 분들을 채용하는 것은 큰 리스크를 부담할 수밖에 없음. 중요한 것은 유명한 곳 (Slack /Yammer/Intercom)에서 일해본 경력이 아니라 조직과 제품을 관리해본 경험 해본 적 있는지가 중요함.  


실수 2 인재 채용에 너무 인색하지 마라
Mistake #2:  Being too cheap.  
    앞선 이슈(Mistake 1)에 이어, 때때로 나보다 많은 급여를 받는 직원을 채용해야 하기도 하며, 인재들의 시장 가격을 무시해서는 안됨. 예를 들어 많은 팀들에서 $150K를 받는 시니어 대신 $80K만 받는 주니어를 채용해버리곤 하는데, 때때로 이러한 결정이 더 큰 비용을 낳기도 함.  더불어 $150K를 받는 CMO가  30K 지불하게 될 2개 이상의 고객사만 유치해 오더라도, 주니어를 채용하는 것보단 이익임. → (우중) 사실 학습능력이 뛰어나고 시행착오를 통해 성장할 수 있는 ‘전사의 심장’을 가진 주니어들도 있지만 이런 분들은 매우 드묾.  

    $120K의 연봉 +은 월 $10K에 불과함.  


실수 3 마이크로 매니징
Mistake #3:  Micromanaging too much, too long.   
    당신이 이 서비스를 처음 기획했고, 이것도 잘하고 저것도 잘하고 슈퍼맨이고, 다른 팀원들의 결점과 한계를 인지하고 있다고 해도 모든 이슈를 컨트롤할 수 없기에,  (늦어도) $4~5M 투자를 완료했다면 네가 뽑을 수 있는 가장 좋은 사람을 채용하고, 경영자는 그들을 활용할 수 있어야 함.  

    실수 1과 2에서도 언급했듯이 너무 적은 사람을 뽑거나, 적절한 인재를 채용하는데  지나치게 인색해서는 안 됨.  


실수 4  지원자의 백그라운드에 너무 현혹되지 마라.
Mistake #4:  Falling in love with Logos (especially in hiring).    
    세일즈포스, BOX 등(한국에서는 네이버, 카카오, 쿠팡, 토스)도 좋은 회사이지만, 그곳에 근무했던 경력이 성공적인 채용을 항상 담보하지는 않음. 심지어 그곳들은 우리보다 한참 선행주자임에 따라 그곳에서의 경험이 우리 회사에 유효하지 않을 수도 있음.  

    때로는 그들이 보유하고 있는 로고(경력)가 그들을 검증하는데 방해될 수도 있음.  

    더불어 그들 스스로 프로젝트와 팀의 오너가 되어  채용과 팀빌딩 해본 적이 있는지, 어떤 지표를 책임지고 관리해본 적이 있는지, 확인하는 것이 중요함.  


실수 5 이동 동선을 넓히지 말고  지사를 설립해서 효율을 높여라
Mistake #5:  Not moving, going all-in geographically, etc.  
    (우중) 세일즈를 위해 돌아다니기보단 로컬팀을 구성해서 처리하라고 하는 것으로 보이는데, 이는 국토가 넓은 미국의 경우 크리티컬 할 것으로 보이지만, 국토가 비교적 작고 서울 경기 인구 밀집도가 매우 높은 한국에는 비교적 영향력이 덜할 것으로 보임.  


실수 6  과감하지(merciless) 못한 것은 인간미 없는 것(inhuman)과 다름. 시장을 확장하거나, 가격을 올리거나, 목표 설정하는데 더 과감해질 필요가 있음.
Mistake #6:  Not being merciless.  This is different than being inhumane but being merciless in driving the company to where it needs to go.  
    잘못된 채용은 무조건 경영자의 책임임, 특히나 직원수 50명 이하이거나 채용 프로세스에 직접 관여할 경우는 더더욱. 따라서 때때로 무자비할 정도로 과감한 결단을 내릴 필요가 있음.  

    Be merciless about going up-market (next point).  

    Be merciless about raising prices.  

    Be merciless about setting real quotas that maybe only your top reps can meet at first.  

    Be merciless about requiring a true lead commit from marketing, not “best efforts”.  

    Be merciless about security and the product roadmap.  

    Be merciless about making sure your enterprise customers give you the highest possible NPS.  


실수 7 과감하게  시장 진출/확장하지 못함. --&gt;(우중) 즉, 과감히 실험해보지 못하고 타이밍을 놓치는 것에 대한 우려로 보임.
Mistake #7:  Not going up-market fast enough.  
    한 고객이 $100K를 지불하고 있다고 다음 고객은 $150K를 지불하지 않을 것이라고 판단할 수는 없음. 소심하게 행동할 필요 없이 시장 및 가격을 올리는데 과감해질 필요 있음.  


실수 8  이미 working 하고 있는 전략에 집중하지 못함.
Mistake #8:  Not focusing almost entirely on what’s working.   
    ARR이 $1M -$10M 정도 될 때 새로운 고객군을 찾거나, 카테고리를 발굴하고자 하는 유혹에 빠질 수 있음.  

    스타트업의 자원은 한정되어 있음에 따라 고객들의 패턴을 발견하고, Organic ratio에 집중하고 그들에게 집중해야 함.  

    회사 고객사 리스트에 facebook 로고가 있다면 좋겠지만 (우중) 대기업은 의사결정 과정에 오랜 시간이 걸림에 따라 오히려 성장을 저해할 수 있으며, 만약 $2M ARR 중 90%가 SMB에 나오고 있다면  SBM에 집중하는 것이 $10M ARR로 가는 지름길임.  


실수 9. 충분히 보완해주지 못하는 것.
Mistake #9:  Not backfilling enough.    
    VP or 팀장들은 항상 모든 영역에서 전문가는 아님. 따라서 창업자는 VP or 팀장들이 이미 잘 알고/하고 있는 영역에 관여하기보단 그들이 놓치고 있는 부분에 대해 적절하게 확인하고 보완할 수 있는 조언자가 되어야 함.   


실수 10  너무 많은 충고를 받아들이는 것.
Mistake #10:  Taking too much advice  
    많은 조언들의 당신의 상황(Stage)에 항상 부합하는 것은 아님.  

    많은 조언이 당신의 ACV(연간 수주금액)에 적절하지 않을 수 있음.  

    많은 조언들은 이미 구식인 경우가 많음.  

    많은 조언들은 (VC관련) 따로 숨겨진 이해관계가 있거나 bias 된 경우가 많음.  

    부분적으로 맞는 조언을 줄 수 있지만 특히나 operation을 경험해보지 못한 이들의 조언은 적절하지 못할 수도 있음.  

    더 나쁜 것은 제품은 만들어 본 적 있지만, $8-10M ARR을 만들어 보지 못했거나 적어도 당신보다 2~3 stage 앞서있지 않은 이들의 조언은 회의적으로 받아들이는 편이 좋음.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[에어비엔비 first 1000]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-09T21:06:12.318Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[초기 1000명의 고객을 어떻게 모았을까 시리즈 1 - 에어비엔비 


이미 너무나도 많이 알려진 내용이지만 에어비앤비의 초기 고객 확보 및 해외진출 스토리를 통해 여전히 한 번쯤 생각해보고 응용해볼 만한 내용들이 많다. 



우중’s Lesson &amp; Learn을 정리해보면  

      two sided platform 서비스에서는 소비자뿐만 아니라 공급자 성장도 함께 이뤄져야 함. → 본문에는 소개되지 않았지만, 초기 호스트가 보다 높은 퀄리티의 사진을 제공할 수 있도록 에어비엔비 팀원들이 직접 호스트를 방문하여 사진을 찍어주기도 했음. (직방을 비롯하여 국내 부동산 중개 O2O 서비스 역시도 사진을 찍어주는데 에어비엔비 스토리에서 인사이트를 얻었을 것으로 보임.)   

     생소한 서비스 특히나 온라인과 오프라인이 결합된 서비스의 경우  PMF를 찾기 전 까지 온라인에서 광고를 태우기 보단.  고객을 직접 만나고 --&gt; 서비스를 경험하도록 만들고--&gt; (당연한 이야기지만) --&gt; 이때 얻은 좋은 경험을 통해 서비스를 지속적으로 사용하도록 유도하는 것이 중요한 것으로 보임.

     더불어 우리의 잠재고객이 누구이며 어디에 있을지 파악하는 것은 필수인데 Craigslist에서 잠재고객들을 해킹해올 수 있었던 이유도 고객에 대한 이해가 바탕되었기 때문에 가능했던 것으로 보임. → 이는 공동창업자들의 디자이너라는 백그라운드가 빛난 사례로 보임.   

     Do things that don’t scale을 가장 잘 보여준 사례   



서론  

     2007년 디자이너인 브라이언 체스키와 조 게비아는 샌프란시스코의 집세를 감당하기 어려웠고 그들의 다락을 꾸며서 크레이그리스트에 업로드해서 숙박을 판매할 아이디어를 도출함.   

     마침 디자인 콘퍼런스가 열렸고 호텔은 매진됨.   

     그들은 간단한 웹사이트를 만들어서 사진을 올리고 3개의 에어 매트리스와 아침식사를 $80에 올렸고 3명의 게스트를 확보함.(초기 이름은 AirBed &amp; Breakfast) → 그랬더니 런던, 부에노스아이레스, 일본 등 온갖 곳에서 연락 옴.

     이때 그들은 지금의 모델이 자신들의 문제를 해결할 뿐만 아니라 많은 사람의 문제를 해결할 수 있겠다는 것을 직감함.   

     그래서 조 게비아의 룸메이트였던 Nathan Blecharczyk를 합류시켜 호텔 품귀현상이 발생할 전당대회 맞춰 론칭함.    



그 뒤 이야기는 모두가 알다시피 하야트나 힐튼호텔의 시가총액을 넘어 $100B이상 기업이 됨.




에어비앤비 초기 성장전략(feat. 시리얼 파는 바퀴벌레)  

대통령 선거에 맞춰 Obama O’s and Cap’n McCain’s 시리얼을 디자인해 판매했고 $30K의 초기 자금을 확보함.   

폴 그레이엄은 “I thought the idea was crazy.... Are people really going to do this? I would never do this.”라는 말을 남겼지만, 2009년 에어비앤비는 Y콤비네이터에 선정됨.(팀원들끼리 시리얼 보여주는걸 엄청 말렸다고 함.) $20K를 유치했으며 세콰이어 캐피털 + Y벤처스에서 $600K 시드 투자 받음 → (우중) 멀티플이 얼마였을까? ㅎㄷㄷ     



Craigslist Platform Integration(integration이라고 쓰고 해킹이라고 읽는다)  

     Though the startup worked hard to distinguish itself from the more impersonal, scam-filled classified-style platform → (우중) 초기에 에어비엔비가 사기가 아니며 익숙하지 않은 서비스로 고객을 교육해야만 하는 허들이 있었음.   

     Airbnb는 시장 조사와 자체 경험을 통해 Craigslist가 일반적인 호텔 체험이 아닌 다른 (특별한)것을 원하는 잠재고객들이 많다는 것을 파악하고 있었음.   

     2010년 당시 에어비엔비에는 신생기업으로 고객이 별로 없었지만 Craigslist는 거대한 사용자 기반을 가지고 있었음.

리드호프먼의 저서 '블리츠스케일링'책에 기술된 부분을 추가 인용하면 "와이콤비네이터 마이클 세이벨의 제안을 바탕으로, 호스트가 숙박지 목록을 훨씬 규모가 큰 크레이그리스트에 동시에 포스팅을 할 수 있게 시스템을 구축하였고 "에어비엔비의의 숙박지 목록을 크레이그리스트에 이중으로 포스팅하면 수익이 월 평균 500달러 상승합니다."라는 안내했고 &gt;버튼하나만 누르면 에어비앤비와 크레이그리스트에 이중 포스팅 할 수 있도록 했음.   


     에어비엔비는 이때 훨씬 개인화된 추천과, 더 높은 퀄리티의 사진을 제공했고 한번 크레이그리스트에서 에어비엔비로 전환된 고객은 지속적으로 에어비엔비에서 재구매하게 됨.   

     별도의 페이스북 구글 등에 대량 광고는 집행하지 않음.   

     Craigslist는 쿠키가 아닌 고유한 URL을 사용하여 목록 정보를 저장했는데 에어비앤비는 봇을 구축해 크레이그리스트를 방문하고, 고유한 URL을 가로채고, 목록 정보를 입력하고, URL을 사용자에게 전달함. → (우중) 초기 에어비앤비는 누가 봐도 해적이었음.   



해외 확장 International Expansion: Restarting at Every Country  

     에어비엔비는 새로운 시장에 진입을 시도할 때마다 수요 측(여행자)과 공급 측면(호스트)을 맨땅에서부터 성장시켜야 하는 것이 큰 허들이었음. 당연하게도 낯선 사람에게 그들의 집을 열어주도록 유도하는 것은 매우 어려운 일임.

     그들이 초기에 집중 공략한 곳은 파리였는데, 호스트를 모집할 수 있을 만한 (인기 있을만한) 여행지를 선정하고 Facebook 광고 집행과 오프라인 영업을 통해 A/B테스트를 진행했음.   

     오프라인 영업팀은 프랑스의 초기 호스트들을 만나 심층 인터뷰 통해 에어비앤비 연착륙 및 확산을 위한 아이디어를 얻고, ‘호스트 파티’, ‘설명회’등을 통해 호스트를 모집했음. 그 결과 페이스북 광고보다 5배 이상의 고객 획득 비용 효율을 확인할 수 있었음.    

https://brunch.co.kr/@clickb7402/69]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[첫 솔루션 가설 검증 결과]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-09T21:06:12.320Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[제작업체를 쉽게 찾을 수 있는 방법 중 '필터링' 기능을 통해서 추리는 방법에 대한 가설 검증을 진행했었다.


--- 테스트 방식---
이 가설을 검증하기 위해서는 정성적인 파악이 중요하다 생각이 들어, 주기적으로 피드백해줄 &lt;헬퍼&gt;를 모집해 3주간 테스트를 진행했다.

동기&gt;행동&gt;조건을 정리하니 가설과 해결하고 싶은 궁금증이 정리가 됐다.
그렇게 심층 인터뷰를 시작하고, 주단위로 발전시켜 재인터뷰를 하는 방식으로 테스트했다.

또 올바른 사용성 테스트를 위해 서비스를 미리 사용하지 말아달라고 부탁했다.
우리랑 인터뷰하는 날 처음으로 들어가보고, 사용하는 모습을 화면녹화로 해서 보내달라 했는데 이 방법이 되게 좋았다. 화면녹화로 유저분의 행동 경로를 파악하고, 그때 궁금했던 부분들을 이때 질문했다. 
온라인으로 할 수 있는 좋은 방법 중 하나였다.


---결과와 배운점---
사실 본 가설 검증은 web으로 했지만, 그전에 피그마 프로토타입으로 몇몇 분들에게 보여줬을 때는 반응이 그닥이었다.
그래서 웹으로 마저 개발해서 테스트를 해봐야 할 지 아니면 다시 처음으로 되돌아갈지 고민을 했다.

하지만 높은 신뢰도의 테스트를 위해 웹으로 보여주기로 했고 결과는 성공적이었다.테스트를 안 했으면 큰 일 날 뻔했다.  

우리가 예상한 것보다 반응이 무척 좋았고, 부족하다고 생각했던 부분도 굉장히 만족스러워하셨다. 이 기능은 추후에 리텐션 90%를 넘으며 투자를 받는데 까지 긍정적인 영향력을 차지하는 지표가 되어주었다.
그래서 어떤 가설이냐에 따라 높은 신뢰도지만 리소스가 많이 드는 MVP로 검증하는 게 옳을 수도 있음을 깨달았다.


---이후 세운 2021년 목표---
어떻게 '해결해주면' 좋아하는지 기능에 대한 방향성은 알게 됐다.
그래서 정보의 양만 늘리면 된다.
그러기 위해 업체가 입점하고 싶은 서비스를 만들고자 하며, 활성 사용자수가 많아지면 자연스럽게 업체가 입점할 확률이 높다고 생각했다.

사용자수를 늘리기 위한 방법들은 생각이 났지만, 그 수많은 액션을 하기 전에 제작업체의 니즈를 확실하게 알고 시작하고 싶다.
고객이 2곳이니, 나머지 1곳의 니즈도 확실히 알고 사업을 진행하고자 결론을 내렸다.

그 다음에는 제작업체의 니즈를 어떻게 파악했는지 정리해봐야겠다 :)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[시드 투자 유치 경험]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-09T21:06:12.324Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[슈퍼코더 서비스를 만들고 있는 세컨드팀의 시드투자 유치 이야기를 적어보려고 합니다.
 
우선 저희 회사의 간략한 background 정보를 알려드리자면 세컨드팀은 창업한지 6개월 된 극초기 스타트업이고 슈퍼코더 서비스를 운영한지는 3개월 정도가 되어갑니다.

결론부터 말씀드리자면 시드 투자를 받는 과정은 운과 우연의 연속이었고 감사하게도 이 과정의 끝에서 훌륭한 VC한테서 투자를 유치했다는 점입니다.

저와 공동창업자들이 처음에 창업하였을 때는 개발자 분들의 역량 평가를 정확하게 해드리는 서비스로 시작을 했습니다. 하지만 고객사들을 만나보면서 느낀 점은 개발자 역량 평가를 정확하게 하는 니즈 보다는 지원자가 없다는 pain point가 더 크다는 점이었습니다.
그래서 빠르게 pivot을 하여 저희가 자체적으로 역량 검증을 한 해외 개발자 분들을 한국 고객사들이 리모트 형태로 채용할 수 있는 서비스를 만들고 서비스를 알리기 위해 디스콰이엇에 posting을 했습니다.
디스콰이엇에 올린 몇 분 후에 저희 서비스가 실시간 트렌딩 1위로 올라가면서 여러 VC 투자자 분들이 연락을 주셨습니다.
그래서 예정에도 없던 IR 자료를 빠르게 준비해서 미팅을 진행하였고 여러 투자자와 연속의 미팅을 가지면서 현재 저희에게 투자를 해주신 VC와 함께 할 수 있게 되었습니다.

이 과정을 겪으면서 느낀 점은 다음과 같습니다:
1. 시드 투자를 받는 과정은 완벽한 계획 하에 전개되기 보다는 우연과 운의 연속이기 때문에 빠르게 잘 대응하는 것이 중요하다.
2. IR 발표를 할 때는 초창기 스타트업은 숫자로 투자 point를 설득시키기 어렵기 때문에 시장의 문제점 (고객의 pain point) 그리고 이 문제를 해결하는 솔루션에 대한 명확성이 중요하다.
3. 문제를 해결하는 팀의 중요성
4. 우리가 속한 시장의 market size (TAM)

정리하자면, 디스콰이엇을 통해 저희의 투자 과정이 시작되었고 결과적으로 너무 좋은 투자자를 만날 수 있게 되었습니다.

디스콰이엇 서비스를 잘 만들어주신 분들 정말 감사합니다 :)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[프로덕트의 객관화]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-09T21:06:12.328Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[프로덕트를 만들면서 자주 느끼는 것 중 하나가 시간이 지날수록 내 프로덕트를 객관적으로 보기가 점점 어려워진다는 거다. 초반에는 아직 만들어진게 많이 없다 보니 처음 목표한 방향에 맞는 아이디어들을 내서 만들 수 있는데, 프로덕트가 발전할수록 여기저기서 피드백과 기능 요청을 받게 되고 이를 무작정 다 반영하려다 보면 어느 순간 초심을 잃고 애매한 프로덕트를 만들기가 쉬워지는 것 같다.

그래서 프로덕트가 확장 단계에 들어설수록 유저와의 지속적인 대화가 특히 중요해지는걸 느낀다. 유저 분들과 이야기하다 보면 ‘당장 없어서 크리티컬한’ 굵직한 니즈와 ‘있으면 좋지만 없어도 괜찮은’ 자잘한 니즈가 확실히 구분되서 다음 개발 방향을 정하는데 큰 도움이 된다. 그 중엔 우리가 예상한 니즈도 있지만 가끔은 ‘어떻게 이걸 생각 못했지?’ 싶을 정도로 중요한 포인트를 놓치고 있었음을 깨닫기도 한다. 이건 심지어 나 자신이 우리 프로덕트의 타겟 고객이라도 마찬가지다. 아무래도 프로덕트를 직접 만드는 과정에서 너무 깊숙히 관여하기 때문에 나도 모르게 객관성을 잃어버리게 되는게 아닐까 싶다.

위의 이유가 가장 중요하긴 하지만, 유저 분들과 이야기하고 나면 내적 동기가 정말 많이 충전되기도 한다. 우리가 한땀한땀 만든 프로덕트에 지속적인 관심을 갖고 변천사를 지켜봐주시는 분들을 만난다는건 언제나 가슴벅찬 일이다. 그래서 아직 부족한 부분을 하루빨리 채워서 더 나은 프로덕트를 보이고 싶은 마음이 강해지는 것 같다.]]></content>
    </entry>
</feed>