<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
    <title>Disquiet ─ 메이커로그</title>
    <updated>2021-12-02T09:06:41.052Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://disquiet.io/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[0]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-02T09:06:27.836Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세상의 크리에이터가 10배 많아 진다. 그리고 크리에이터는 글로벌 하게 구독자 혹은 팬층을 만들어 갈 것이다. 이건 미래에 대한 저의 예측임.

그런 미래가 올 때 가장 허들이 되는 것은 "언어"이다. 그들은 세계적인 흥행을 하는 스타들이 아니기 때문에 값비싼 전문 번역/통역의 도움을 받을 수 없다.

그래서 이 문제의 유일한 해결책은 구독자들, 팬들이 번역을 도와주는 것 뿐이다. 


#buildinpublic]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[창업가에 대한 존중]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-02T09:06:27.860Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[a16z를 창업한 벤 호르위츠가 쓴
&lt;최강의 조직&gt; 원제는 What you do is who you are인데 개인적으로는 한글 제목보다는 원제가 당연한 이야기겠지만 더 글의 내용을 잘 반영했다.
  
어찌 되었건 비슷한 일을 하고 있는 지구 반대편에 있는 사람으로서 기억해두고 실천해야 할 만한 내용들이 많았는데. 이를 요약하면

창업자를 존중하는 태도를 가지고, 포장하지 않고 솔직하게 본인의 생각을 말하며, 미팅 시간에 늦지 않고 딴 짓을 하지 않는 것.
--

2009년 마크 앤드리슨과 공동으로 벤처캐피털 회사인 앤드리슨 호르위츠를 창업했을 때 내가 우리 문화에 반드시 주입하고 싶었던 덕목이 하나 있었다. 바로 기업가에 대한 존중이었다. 벤처캐피털의  생존 여부는 기업가들에게 달렸고, 고로 나는 우리 문화가 그 역학 관계를 깊이 반영하기를 바랐다. 그런데 벤처캐피털 세상에는 고질적인 시스템상의 문제가 있었다. 기업가들이 벤처캐피털에게 투자를 요청하는 '을'의 입장이었기 때문에 벤처캐피털은 자신들이 우위에 있고 결정권을 행사하는 '갑'처럼 생각하는 경향이 있었던 것이다. 실제로도 많은 벤처캐피털들이 그렇게 행동했다.

나는 기업가들을 존중하는 문화를 구축하기 위해 사무라이 접근법을 선택했다. 먼저 기업가들에 대한 존중의 개념을 아주 상세히 정의했고, 그런 다음 그것이 무슨 뜻이 아닌지를 콕 집어 설명했다.

"우리는 일상이 치열한 전쟁 같은 기업가의 길을 존중하고 기업가가 없으면 우리 회사의 존재 기반도 없다는 것을 인정한다. 기업가들을 만날 때 우리는 언제나 정시에 도착하고 가령 투자 거절같이 비록 나쁜 소식일지라도 그들에게 실질적인 피드백을 시기적절하게 제공한다. 우리는 미래에 대한 낙관적인 관점을 견지하고 성공 여부를 떠나 기업가들이 더 나은 미래를 위해 열심히 노력한다고 믿는다. 그리하여 우리는 이유 여하를 막론하고 특정 기업가나 스타트업을 공개적으로 비난하지 않는다. 우리 회사에서 그런 행동은 해고 사유가 될 수 있다.

그러나 기업가들을 존중한다고 해서 그들을 영원히 CEO 자리에 앉혀둔다는 뜻은 아니다. 우리는 스타트업에게 의무가 있지 창업자 개인에게 의무가 있지는 않기 때문이다. 만약 창업자가 더 이상 회사를 운영할 능력이 없다면 그는 CEO 자리를 계속 유지해서는 안 될 것이다."

(중략)

--

"비록 상처를 주더라도 우리는 있는 그대로 진실을 말한다. 우리는 기업가, 유한책임 사원, 파트너 등은 물론이고 우리 사이에서도 진실을 말하기 위해 노력한다., 우리는 솔직하고 정직하다. 우리는 실질적인 정보를 숨기거나 절반의 진실을 말하지 않는다. 듣는 사람이나 말하는 사람에게 불편함을 주는 진실이라도 그리고 아무리 곤란한 결과를 맞게 되더라도 우리는 과할 정도로 진실만을 고집한다. 하지만 우리는 사람들의 감정을 다치게 하거나 사람들을 깍아내리기 위한 목적으로 사소한 진실에 집착하지는 않는다. 우리가 진실을 말하는 것은 사람들의 부정적인 면이 아니라 긍정적인 면을 부각하기 위해서다."
--&gt; 선한 목적은 그 수단 또한 선해야 한다는 말이 있듯 얼마나 딜리버리를 잘하느냐도 매우 중요하다고 생각한다. 즉 같은 말도 싸가지 없게 말하면 제대로 전달할 수도 없고, 얻고 싶은 것을 얻을 수 없다.

이 행동 강령을 문화에 깊이 각인시키려는 노력의 일환으로 우리는 존중이라는 무형의 가치가 아니라 '시간 엄수'라는 행동에 초점을 맞췄다. 이를 위해 기업가와의 회의에 지각하는 사람에게 1분당 10달러의 벌금을 물리는 파격적인 규칙을 도입했다. 벌금을 내지 않으려면 훈련과 부단한 노력이 필요했고, 결과적으로 우리 문화에 훌륭한 많은 습관이 깊이 뿌리내렸다. 예컨대 기업가와의 회의에 지장을 주지 않으려면, 앞의 회의를 적절하게 계획해야 했다. 그리고 예정된 시간에 정확히 회의를 끝내는 것은 물론이고 모든 사안이 주어진 회의 시간 안에 완벽히 처리될 수 있도록 회의를 질서 정연하게 이끌어야 했다. 또한 회의 중에는 중요하지 않은 문자 메시지나 이메일에 주의가 분산되지 말아야 했고, 심지어 자칫 회의의 흐름이 깨질까 화장실에 가는 시간에 대해서도 생각해야 했다.



https://brunch.co.kr/@clickb7402/90]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[1인 서비스라고 혼자 모든 작업을 해야할까?]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-02T09:06:27.861Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[회사에서 프로젝트 담당자들이 시간이나 인력이 부족해 외주를 주는 일은 꽤 잦습니다. 흔한 일이라는 건 알고 있었지만, 매번 결과가 만족스럽지 못했기 때문에 외주에 대해 부정적인 시각을 가지고 있습니다.

그래서 혼자 서비스를 운영할 땐 시간이 좀 들더라도 모든 업무(개발, 디자인과 홍보 고객 관리 등)를 제가직접 처리하고 있습니다. 물론 돈이 없어서 그렇습니다. 하지만 혼자서도 회사를 (어느정도까지는) 잘 성장시키는 사례들은 분명히 있기 때문에 아직까지 적극적으로 지출을 하고 싶지 않은 마음이 더 큽니다.

근데 저는 개발자이기 때문에 서비스를 잘 운영하기 위해 어떤게 지금 나한테 부족하고, 어려운 일인지 매일 느낍니다. 지금은 제품 개발보단, 잠재 고객을 설정하고 접근 전략을 세우는 게 가장 어렵다고 느낍니다.

그러다가 얼마 전 크몽의 광고를 봤는데, "크몽까지 내 능력" 이라는 카피를 보고 조금 놀랐습니다.

크몽에선 여러 분야에 대해 몇 만원 단위로 외주를 받을 수 있습니다. 원래 위시켓같은 플랫폼에서 수주하는 일이랑 업무량만 다르지 일반 외주랑 다르지 않다고 생각했지만, 그 카피를 보고 어쩌면 지금 어려운 부분을 크몽에서 합리적으로 도움을 받을 수 있지 않을까라는 생각이 들었습니다.

인맥이 넓어서 관련 분야에 지인이 있었다면 진작에 도움을 요청했겠지만, 없다보니 구글링 말고는 도움을 요청할 생각도 못했던 것 같습니다.

물론 또 결과가 만족스럽지 못할 수도 있지만, 원하는 것을 얻기 위해서는 반드시 투자를 해야하기 때문에 도움을 받고 후기를 작성해보도록 하겠습니다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[11월 스프린트 프로젝트] 2. 기간제 무료 체험 & 휴식 시간]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-02T09:06:27.861Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[슬리드 팀은 지난 11월 4주간 진행한 스프린트에서 두 개의 프로젝트를 진행했습니다. 그 중 하나인 '2. 기간제 무료 체험 &amp; 휴식 시간' 프로젝트 개발 경험을 공유합니다.

# 프로젝트 문제 정의

이번 프로젝트의 경우는 '결제 전환율 개선 및 리텐션 개선'이라는 목표를 갖고 진행하게 되었습니다.

기존 슬리드는 회원가입시 무료로 캡쳐 500장까지 이용할 수 있었습니다. 슬리드의 핵심 기능은 '캡쳐'이기 때문에, 사용량을 기반으로해서 무료 플랜을 만들어 두었습니다.

그런데 사용자마다 온라인에서 공부를 하는 패턴이 다양하다보니, 500장을 사용하는 기간이 천차만별이라 사용자들의 결제 시점을 예측하기가 매우 어려웠습니다. 어떤 사용자는 하루만에 500장을 다 쓰기도 하고, 어떤 사용자는 6개월이 넘도록 500장을 채우지 못하고 계속 쓰고 있었습니다.

이에 슬리드와 같은 SaaS 툴의 핵심 지표인 '결제 전환율'도 측정하기가 애매했습니다. 무료 사용량인 500장 캡쳐를 모두 사용한 후 결제를 하는 비율은 30% ~ 40%에 달했지만, 무료 사용량인 500장 캡쳐를 모두 쓰는 비율은 신규 사용자 중 5% 정도 밖에 되지 않았기에 무엇이 우리의 결제 전환율인지 명확히 말하기 어려웠습니다.

이러한 문제를 해결하기 위해서 사용량 기반의 무료 체험을 기간제로 바꾸는 '기간제 무료 체험 &amp; 휴식 시간' 프로젝트를 스프린트에 진행하기로 결정했습니다.

# 솔루션 및 목표 설정

위에서 언급한 문제를 해결하기 위해서 슬리드 팀은 21일의 무료 체험 기간을 두고, 무료 체험 종료 후 5%의 결제 전환율을 목표로 삼았습니다.

'21일'이라는 기준은, 이전 무료 회원권 방식에서 최소한 문서 7개를 작성한 유저의 경우 결제 전환율이 5%가 되는 것을 보고 평균 재방문 기간이 3일인 슬리드의 특성에 맞게 최소한 7개의 문서를 작성할 수 있는 기간인 21일로 잡았습니다.

또한 기존에는 500 캡쳐가 끝나도 캡쳐를 제외한 모든 기능은 여전히 이용할 수 있었지만, 이번에는 21일 무료 체험이 끝나면 '휴식 시간'에 들어가서 기존에 작성한 노트를 read-only 로만 볼 수 있도록 하여 조금 더 재결제에 대한 유도를 하고자 했습니다.

# 솔루션 버전별 나누기

'더 작은 단위로 더 자주 출시하자'라는 슬리드 팀이 추구하는 개발 방향성에 맞게, 이번에도 구현하고자 하는 솔루션을 버전별로 나누어 보았습니다.

버전 0.0.1 - 무료 체험 &amp; 휴식 기간
버전 0.1.0 - 무료 체험 &amp; 휴식 기간 + 무료 체험 만료시 자동 만료 (현재는 DB에서 수동 만료)
버전 1.0.0 - 무료 체험 &amp; 휴식 기간 + 자동 만료 + 반복 결제 (현재는 1회성 결제)

# 버전 0.0.1부터 출시

이번에도 솔루션의 버전을 나누고, 저희는 버전 0.0.1 부터 빠르게 출시를 하는 것을 목표로 삼고 스프린트를 진행했습니다.

스프린트를 시작한지 첫 주에 무료 체험과 휴식 기간이라는 새로운 회원권 방식을 도입하는 것이 생각보다 큰 프로젝트 임을 깨닫고, 반복 결제를 포함하는 버전 1.0.0은 빠르게 포기했습니다. 이후 더 높은 퀄리티의 버전 0.0.1을 출시하는데 집중하였습니다.

결과적으로는 스프린트 마지막 날 + 하루 더 연장하여 최종적으로 버전 0.0.1을 출시할 수 있었습니다. 연장을 하지 않고 포기한 다른 프로젝트와 다르게 이번 프로젝트에서 하루 연장을 허용한 이유는, 프로젝트 마지막 날 우리는 이미 자동화된 E2E 테스팅과 QA를 하고 있었고 이 과정에서 발견된 오류를 수정하는 것 만이 남았기 때문에 하루만 더 투자하면 명확히 끝낼 수 있을 것이라는 확신이 있었기 때문입니다.

'무료 체험' 배포 후 이틀이 지난 지금 700명 정도의 유저들이 21일의 무료체험을 시작하였습니다. 이제 21일 이후 이들의 결제 전환율을 통해서 저희 슬리드의 가치를 좀 더 명확히 검증할 수 있을 것으로 기대하고 있습니다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[11월 스프린트 프로젝트] 1. 신규 로그인 프로세스]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-02T09:06:27.862Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[슬리드 팀은 지난 11월 4주간 진행한 스프린트에서 두 개의 프로젝트를 진행했습니다. 그 중 하나인 '1. 신규 로그인 프로세스' 프로젝트 개발 경험을 공유합니다.

# 프로젝트 문제 정의

슬리드 팀은 PM(대표)의 주도로 스프린트 프로젝트가 결정됩니다. 이번 프로젝트의 경우에는 '회원가입 전환율 개선'이라는 목표를 갖고 진행하게 되었습니다.

기존 슬리드는 회원가입 없이도 3개까지 문서를 작성할 수 있도록 허용을 해두었는데, 그러다보니 1) 슬리드 다운로드 후 회원가입 전환율이 낮았고, 2) 비회원의 이벤트를 트래킹하는 것이 어려웠고, 3) 비회원으로 작성한 노트가 쿠키 삭제 등으로 분실되는 경우가 자주 발생하는 문제점 등이 있었습니다.

이러한 문제를 해결하기 위해서 '신규 로그인 프로세스' 프로젝트를 스프린트에 진행하기로 결정했습니다.

# 솔루션 및 목표 설정

위에서 언급한 3개의 문제를 해결하기 위해서 슬리드 팀은 더 이상의 비회원 사용을 막고 설치 후 곧바로 회원가입을 seamless 하게 진행할 수 있게 하는 방식을 시도해보기로 했습니다.

이를 통해 저희는 1) 회원가입 전환율을 높이고, 2) 모든 유저가 회원이 되어 이벤트 트래킹이 수월해지고, 3) 노트를 분실하는 일이 없도록 함으로써 문제를 해결하고자 했습니다.

# 솔루션 버전별 나누기

'더 작은 단위로 더 자주 출시하자'라는 슬리드 팀이 추구하는 개발 방향성에 맞게, 우선 구현하고자 하는 솔루션을 버전별로 나누어 보았습니다.

버전 0.0.1 - 비회원 사용 막기 + 기존의 회원가입 폼 컴포넌트를 그대로 사용해서 회원가입 유도
버전 0.1.0 - 비회원 사용 막기 + 새롭게 디자인한 회원가입 폼을 도입해서 회원가입 유도
버전 1.0.0 - 비회원 사용 막기 + 새로운 회원가입 폼 + 로그인이 잘 풀리지 않도록 토큰 관리까지

# 버전 0.0.1부터 출시

이렇게 솔루션의 버전을 나누고, 저희는 버전 0.0.1 부터 빠르게 출시를 하는 것을 목표로 삼고 스프린트를 진행했습니다. 그결과 4주 스프린트 중 3주 정도가 지났을 때, 버전 0.0.1이 먼저 완성이 되었고 스프린트 도중에 배포를 진행했습니다. 이후 남은 1주 동안 버전 0.1.0 출시를 목표로 하였지만 시간이 부족해 출시는 하지 못했습니다. 시간을 연장하여 출시를 할 수도 있었지만, 급하게 짠 코드는 퀄리티가 떨어지기 때문에 슬리드 팀에서는 허용하지 않습니다.

그럼에도 불구하고 버전 0.0.1은 출시가 되었기에, 더 이상의 비회원 유저는 존재하지 않게 되었습니다. 비록 새롭게 디자인한 멋진 회원가입 폼은 출시할 수는 없었지만, 여전히 우리의 버전 0.0.1로 우리가 해결하고자 하는 목표를 일부 달성할 수 있을 것으로 기대하고 있습니다. 향후 측정하는 지표가 충분히 모이면 목표했던 지표 달성 여부도 공유하겠습니다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[초기 사용자 확보]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-02T09:06:27.864Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[인스타그램으로 짧게나마 시장 가설을 테스트하고, 어제인 11월 30일 드디어 서비스를 론칭했다.
정부지원으로 받은 자금을 마케팅에 거의 올인 하고 있는데, 마케팅에만 초기 사용자 확보를 기대하는 것은 정말 안좋은 것 알긴 아는데...
좀 더 허슬하게 어떻게든 끌어들여야 하는 자세로 오늘부터는 콜드메일도 돌리면서 어떻게든 초기 사용자들을 유치해야겠다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Manager & IC]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-02T09:06:27.866Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[# 메모
국내엔 아직 매니저와 실무자의 트랙 구분이 명확하지 않고 필요성에 대한 공감대 형성이 잘 되어있지 않은 편이다. 아마 기업이 커질수록 경영자 입장에선 유능한 매니저의 중요성이 더 가깝게 느껴지기 때문일지 모른다. 

하지만 매니저에게 요구되는 역량과 실무자에게 요구되는 역량은 서로 다른 것이지 크고 작음이 아닌 만큼 실무자로 기여할 수 있는 사람은 각각 자신의 역량을 십분 발휘하며 성장할 수 있는 편이 모두에게 좋다.

매니저건, 실무자건 경험을 쌓아가다보면 어느 한쪽만 할 수 있는 경우는 잘 없다. 실무자도 매니지먼트 역량은 어느 정도 갖추고 있고, 매니저도 실무 역량 없이는 매니지먼트 할 수 없다. 하지만 뛰어난 퍼포먼스를 발휘하는 것은 '할 수 있는' 것과는 차원이 다른 일이다.

최대한 단순하게 표현해서 매니저는 동료가 일을 잘하게 해야 하고 실무자는 내가 잘해야 하는데, 각각 엄청난 어려움과 도전적인 과제가 즐비하기 때문에 모두 다 잘하는 것은 정말 어려운 일이다.

그러니 팀의 리더는 팀 구성원의 성장 과정을 유심히 관찰하며 매니지먼트 역량과 실무 역량을 구분하여 각각 최고의 퍼포먼스를 낼 수 있는 성장 트랙에 대해 고민해야 한다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[라이브 노코딩 - 코드 없이 IT 서비스 만들기]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-02T09:06:27.867Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[노코드로 IT 서비스를 만드는 전체 과정을 라이브로 진행해봤습니다.
2시간 남짓만에 코드 한 줄 없이 웹서비스를 뚝딱 만들 수 있습니다💪
(영상 : https://youtu.be/pIf_MjUVLQ4)

저는 사업 검증 / MVP 제작 / 업무 생산성과 관련한 컨텐츠를 만들고 강의를 하면서 살고 있습니다. 스타트업 직무 중 이런 니치하지만 아주 구체적인 실무와 관련된 라이브 워크샵과 커뮤니티를 만들어가는 과정을 메이커로그로 공유해보겠습니다. 많관부🙇🏻‍♂️]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[스타트업 투자유치 101]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-02T09:06:27.869Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[누구나 처음 자기소개서를 작성할 때 막막함을 가져본 적 있듯. 처음 IR자료를 작성할 때 어떻게 작성해야 할지 막막할 수밖에 없습니다.  

IR자료를 작성하는 과정은 투자유치를 위한 관문이기도 하지만, 자료를 만들며 앞으로의 마일스톤과 사업 전개 방향에 대해 스스로 생각정리를 할 수 있는 기회이기도 합니다. (실제 투자검토를하며 사업계획서는 아쉽지만 혹시나 하는 마음에 미팅해보고 의외로 훌륭하게 사업을 진행하고 계신 분들을 만날 때도 종종 있어, 혹시나 한번 뵙지도 못하고 놓쳤을 까봐 아찔한 적도 있습니다.)

해당 강의는 투자유치를 위한 특별한 비기라기 보단, 실사례를 바탕으로 한 기본서에 가깝습니다.
훌륭한 콘텐츠(사업) 만큼 어떻게 delivery 하느냐가 중요한 만큼 아래 강의를 통해 팀들이 보유하고 있는 잠재가치를 충분히 전달하는데 도움될 수 있으면 좋을 것 같습니다.

아래 내용은 매쉬업엔젤스 이택경 대표님의 vc가 알려주는 스타트업 투자 유치 전략 책을 바탕으로 촬영했던 강의를 요약/코멘트해보았습니다.
 



목적과 용도에 맞게 작성해야 함.
- IR의 의미는 투자자들과 관계를 맺는 행위로 투자자를 대상으로 기업과 각종 정보를 제공하는 활동이며, 따라서 목적과 용도에 맞게 작성해야 함.
- IR 자료는 기본적으로 투자자를 위한 것이지만 자료를 만들며 스스로의 생각을 정리해볼 수 있음.

1. 기업의 목적 - 기업/사업을 하나의 선언형 문장으로 정의(우리 사업을 한마디로 표현하면 다음과 같습니다)
- 제품이나 서비스의 여러 가지 기능이 아닌 하나의 문장으로 간결하고 명확하게 설명해야 함.      
혹은 조금 더 설명을 돕기 위해 uber for OOO, Netflix for OOO라는 표현을 쓰기도 함.

- 각종 경진대회 수상이나 지원사업 선정 등과 같은 회사연혁은 생략하는 것이 좋음.(유명인과 촬영한 사진도..)

2. 현재 고객이 느끼는 고충(Pain point)
- 양면 고객이 존재할 경우 각 고객 유형별 고충을 설명
- 시장 전체 Value chain에서 각 플레이어들의 역학 관계에 대한 충분한 설명 필요하며, 페르소나를 활용하면 이해를 도울 수 있음.      
기존의 대안은 무엇이며, 기존의 대안에서 여전히 해결되지 못하는 문제는 무엇인지?


3. 해결책 (Solution)
- 우리의 제품이나 서비스가 고객의 삶을 어떻게 개선할 수 있는지 설명
- 구체적인 고객의 사례(use case)를 활용.      
작은 볼륨이라도 그동안의 실험 결과를 통한 데이터를 보충한다면 더욱 강한 설득력을 확보할 수 있음. (이 과정에서 고객들이 높은 리텐션을 보인다면 best.)


4. 왜 지금인가?( Why now?)
- 해당 분야의 역사적 진화 과정을 설명
- 이제는 성공할 수 있는 이유를 최근 동향을 통해 설명.
- ex) 기존에는 기술적인 한계나 규제로 인해 해결할 수 없었으나 이제는 어떻게 상황이 변하게 되어 가능하게 되었는지?      
초기 넷플릭스는 인터넷 인프라가 충분치 않아 DVD 대여 서비스로 시작했으며 &gt; 추후 인프라가 확보되어 스트리밍 서비스를 제공할 수 있게 되었음.

 - 혹은 고객의 생활습관이 변하면서 새로운 트렌드가 태동하기 시작하여 사업을 시작하기 비로소 좋은 시기가 되었는지?       
ex) 기존 화상회의는 보편적이지 않았으나 코로나로 재택근무가 확산되고, 이동이 어려워지며 컨퍼런스콜 보편화됨.


5. 잠재적 시장 규모(market potential)
- 목표 고객과 관련 시장의 잠재적 크기 + 객관적으로 타당한 산정근거.
- TAM(전체 시장 )&gt;SAM(전체 시장에서 자신의 모델이 적용되는 시장) &gt; SOM(유효시장 내에서 1차적으로 확보 가능한 시장       
충분한 시장 크기 확보되어야 하는데 ex) SOM이 최소 100억은 넘을 수 있어야 함.


6. 경쟁과 대체제 (Competition &amp; Alternatives)
- 직/간접적인 경쟁사를 서술하고 경쟁에서 이길 수 있는 전략을 설명.
- 주요 경쟁자가 IR 자료에서 빠지면 투자자는 해당 스타트업 시장조사 능력에 의문 가질 수 있음.
- 비교 테이블, 시장에서의 포지션.
- 경쟁사 대비 지속 가능한 경쟁우위 어떤 것을 가지고 있는지? --&gt; 표 형태로 제공한다면 가독성 높일 수 있음.

7. 비즈니스 모델 (Business model)
- 어떻게 성장하고 수익을 낼 것인지를 설명
- 매출/비용 구조와 가격정책이나 유통구조에 대한 설명 필요.
- 수익모델과 가격정책
- 투자자는 구체적인 사례와 숫자로 점검하고 싶어 함.

8. 팀 구성 (Team)
- 공동창업자들과 핵심 멤버들에 대한 설명.
- 팀 멤버 작성 시 이름만 쓰는 것은 의미 없고, 전공이나 어떤 경력이 있는지 포함해야 함. --&gt; 주요 멤버들의 이력을 통해 비즈니스 모델에 필요한 핵심 역량을 어필해야 함.

9. 재무 (Financial)
- 3년 이내의 매출 계획과 예상되는 비용을 포함.
- 3년 이내의 매출 계획, 필요한 투자금액과 투자금 ex) 인건비/사무실 임대료/마케팅/원재료비 등을 어떻게 활용할지.
- 자금 소진 속도(Burn rate)

10. 비전(Vision)
- 만약 우리의 계획대로 진행된다면 5년 후 무엇을 성취할지?
- 창업자의 꿈과 스타트업의 장기적인 비전에 대한 설명
- 공동창업자들은 어떤 비전에 이끌려 모이게 되었는지.


--
&lt;IR 자료의 작성과 피칭&gt;

1. 투자자가 식상하다고 느낄 부분은 줄이고 궁금해할 부분에 집중.
- 생소한 영역이나 어려운 기술 분야의 경우 투자자의 이해가 부족할 수 있어, 상세한 설명 필요
- 그러나 누구나 아는 사실인 이커머스 시장의 성장, 배달시장의 성장, 비대면 시장의 성장에 대해서는 오랜 시간을 들여 자세히 설명할 필요는 없음.
2. What 뿐만 아니라  How to 가 있어야 함.
- 예를 들어 특정한 분야의 커머스 시장을 목표로 한다면 "시장의 어떤 고객군을 목표로 단계별로 어떻게 성장하겠다는 설명 필요.
-  경쟁사와 비교하여 어떤 차별점을 가지고 어떤 전략으로 어떻게 공략하여 성취 할 것인지에 대한 구체적인 청사진 필요.

3. 지나친 논리적 비약이나 과장은 역효과
- 명확한 객관적인 데이터 기반 설명 필요.
- 추상적인 수식어 줄이기 ex) 세계 최고라고 주장하면 이에 대한 근거가 있어야 함.
4. 단계적인 로드맵
- 우리의 중장기적 전략은 ooo 하다.      
각 마일스톤은 무엇이며, 해당 기간 안에 달성하기 위해 필요한 인적/물적 리소스를 산출하여 투자자를 설득해야 함.

어떻게 Product market fit을 찾아갈 것인지?


5. 적절한 스토리 텔링 활용.
- 객관적인 지표(숫자) 뿐만 아니라 고객의 반응/리뷰 등을 서술하면 더욱 효과적.
6. 텍스트와 시각자료를 조화롭게 사용.
- 기술적으로 이해하기 어려운 부분은 데모 영상이나 스크린샷 활용하면 쉽게 이해

7. 어깨에 힘을 빼고 본인 스타일대로
- 스스로 장점과 단점을 키워드로 정리해보면 좋음.
- 지나친 과장은 오히려 역효과( + 더욱 큰 의심과 철저한 검증이 이어짐).
8. 예상 Q&amp;A 자료를 미리 Appendix에 정리
- 투자자 입장에서는 스타트업이 이미 관련된 이슈를 충분히 고민했다는 흔적을 확인할 수 있어 호감.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[9]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-02T09:06:27.841Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[죽음에 대해 특별히 생각해 본 적이 없는데 
아래 글을 읽고 나서 진지하게 생각해 보게 되었다

https://upgradelab.tistory.com/4]]></content>
    </entry>
</feed>