<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
    <title>Disquiet ─ 메이커로그</title>
    <updated>2021-12-01T06:09:58.851Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://disquiet.io/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Manager & IC]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-01T06:09:46.943Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[# 메모
국내엔 아직 매니저와 실무자의 트랙 구분이 명확하지 않고 필요성에 대한 공감대 형성이 잘 되어있지 않은 편이다. 아마 기업이 커질수록 경영자 입장에선 유능한 매니저의 중요성이 더 가깝게 느껴지기 때문일지 모른다. 

하지만 매니저에게 요구되는 역량과 실무자에게 요구되는 역량은 서로 다른 것이지 크고 작음이 아닌 만큼 실무자로 기여할 수 있는 사람은 각각 자신의 역량을 십분 발휘하며 성장할 수 있는 편이 모두에게 좋다.

매니저건, 실무자건 경험을 쌓아가다보면 어느 한쪽만 할 수 있는 경우는 잘 없다. 실무자도 매니지먼트 역량은 어느 정도 갖추고 있고, 매니저도 실무 역량 없이는 매니지먼트 할 수 없다. 하지만 뛰어난 퍼포먼스를 발휘하는 것은 '할 수 있는' 것과는 차원이 다른 일이다.

최대한 단순하게 표현해서 매니저는 동료가 일을 잘하게 해야 하고 실무자는 내가 잘해야 하는데, 각각 엄청난 어려움과 도전적인 과제가 즐비하기 때문에 모두 다 잘하는 것은 정말 어려운 일이다.

그러니 팀의 리더는 팀 구성원의 성장 과정을 유심히 관찰하며 매니지먼트 역량과 실무 역량을 구분하여 각각 최고의 퍼포먼스를 낼 수 있는 성장 트랙에 대해 고민해야 한다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[라이브 노코딩 - 코드 없이 IT 서비스 만들기]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-01T06:09:46.943Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[노코드로 IT 서비스를 만드는 전체 과정을 라이브로 진행해봤습니다.
2시간 남짓만에 코드 한 줄 없이 웹서비스를 뚝딱 만들 수 있습니다💪
(영상 : https://youtu.be/pIf_MjUVLQ4)

저는 사업 검증 / MVP 제작 / 업무 생산성과 관련한 컨텐츠를 만들고 강의를 하면서 살고 있습니다. 스타트업 직무 중 이런 니치하지만 아주 구체적인 실무와 관련된 라이브 워크샵과 커뮤니티를 만들어가는 과정을 메이커로그로 공유해보겠습니다. 많관부🙇🏻‍♂️]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[스타트업 투자유치 101]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-01T06:09:46.945Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[누구나 처음 자기소개서를 작성할 때 막막함을 가져본 적 있듯. 처음 IR자료를 작성할 때 어떻게 작성해야 할지 막막할 수밖에 없습니다.  

IR자료를 작성하는 과정은 투자유치를 위한 관문이기도 하지만, 자료를 만들며 앞으로의 마일스톤과 사업 전개 방향에 대해 스스로 생각정리를 할 수 있는 기회이기도 합니다. (실제 투자검토를하며 사업계획서는 아쉽지만 혹시나 하는 마음에 미팅해보고 의외로 훌륭하게 사업을 진행하고 계신 분들을 만날 때도 종종 있어, 혹시나 한번 뵙지도 못하고 놓쳤을 까봐 아찔한 적도 있습니다.)

해당 강의는 투자유치를 위한 특별한 비기라기 보단, 실사례를 바탕으로 한 기본서에 가깝습니다.
훌륭한 콘텐츠(사업) 만큼 어떻게 delivery 하느냐가 중요한 만큼 아래 강의를 통해 팀들이 보유하고 있는 잠재가치를 충분히 전달하는데 도움될 수 있으면 좋을 것 같습니다.

아래 내용은 매쉬업엔젤스 이택경 대표님의 vc가 알려주는 스타트업 투자 유치 전략 책을 바탕으로 촬영했던 강의를 요약/코멘트해보았습니다.
 



목적과 용도에 맞게 작성해야 함.
- IR의 의미는 투자자들과 관계를 맺는 행위로 투자자를 대상으로 기업과 각종 정보를 제공하는 활동이며, 따라서 목적과 용도에 맞게 작성해야 함.
- IR 자료는 기본적으로 투자자를 위한 것이지만 자료를 만들며 스스로의 생각을 정리해볼 수 있음.

1. 기업의 목적 - 기업/사업을 하나의 선언형 문장으로 정의(우리 사업을 한마디로 표현하면 다음과 같습니다)
- 제품이나 서비스의 여러 가지 기능이 아닌 하나의 문장으로 간결하고 명확하게 설명해야 함.      
혹은 조금 더 설명을 돕기 위해 uber for OOO, Netflix for OOO라는 표현을 쓰기도 함.

- 각종 경진대회 수상이나 지원사업 선정 등과 같은 회사연혁은 생략하는 것이 좋음.(유명인과 촬영한 사진도..)

2. 현재 고객이 느끼는 고충(Pain point)
- 양면 고객이 존재할 경우 각 고객 유형별 고충을 설명
- 시장 전체 Value chain에서 각 플레이어들의 역학 관계에 대한 충분한 설명 필요하며, 페르소나를 활용하면 이해를 도울 수 있음.      
기존의 대안은 무엇이며, 기존의 대안에서 여전히 해결되지 못하는 문제는 무엇인지?


3. 해결책 (Solution)
- 우리의 제품이나 서비스가 고객의 삶을 어떻게 개선할 수 있는지 설명
- 구체적인 고객의 사례(use case)를 활용.      
작은 볼륨이라도 그동안의 실험 결과를 통한 데이터를 보충한다면 더욱 강한 설득력을 확보할 수 있음. (이 과정에서 고객들이 높은 리텐션을 보인다면 best.)


4. 왜 지금인가?( Why now?)
- 해당 분야의 역사적 진화 과정을 설명
- 이제는 성공할 수 있는 이유를 최근 동향을 통해 설명.
- ex) 기존에는 기술적인 한계나 규제로 인해 해결할 수 없었으나 이제는 어떻게 상황이 변하게 되어 가능하게 되었는지?      
초기 넷플릭스는 인터넷 인프라가 충분치 않아 DVD 대여 서비스로 시작했으며 &gt; 추후 인프라가 확보되어 스트리밍 서비스를 제공할 수 있게 되었음.

 - 혹은 고객의 생활습관이 변하면서 새로운 트렌드가 태동하기 시작하여 사업을 시작하기 비로소 좋은 시기가 되었는지?       
ex) 기존 화상회의는 보편적이지 않았으나 코로나로 재택근무가 확산되고, 이동이 어려워지며 컨퍼런스콜 보편화됨.


5. 잠재적 시장 규모(market potential)
- 목표 고객과 관련 시장의 잠재적 크기 + 객관적으로 타당한 산정근거.
- TAM(전체 시장 )&gt;SAM(전체 시장에서 자신의 모델이 적용되는 시장) &gt; SOM(유효시장 내에서 1차적으로 확보 가능한 시장       
충분한 시장 크기 확보되어야 하는데 ex) SOM이 최소 100억은 넘을 수 있어야 함.


6. 경쟁과 대체제 (Competition &amp; Alternatives)
- 직/간접적인 경쟁사를 서술하고 경쟁에서 이길 수 있는 전략을 설명.
- 주요 경쟁자가 IR 자료에서 빠지면 투자자는 해당 스타트업 시장조사 능력에 의문 가질 수 있음.
- 비교 테이블, 시장에서의 포지션.
- 경쟁사 대비 지속 가능한 경쟁우위 어떤 것을 가지고 있는지? --&gt; 표 형태로 제공한다면 가독성 높일 수 있음.

7. 비즈니스 모델 (Business model)
- 어떻게 성장하고 수익을 낼 것인지를 설명
- 매출/비용 구조와 가격정책이나 유통구조에 대한 설명 필요.
- 수익모델과 가격정책
- 투자자는 구체적인 사례와 숫자로 점검하고 싶어 함.

8. 팀 구성 (Team)
- 공동창업자들과 핵심 멤버들에 대한 설명.
- 팀 멤버 작성 시 이름만 쓰는 것은 의미 없고, 전공이나 어떤 경력이 있는지 포함해야 함. --&gt; 주요 멤버들의 이력을 통해 비즈니스 모델에 필요한 핵심 역량을 어필해야 함.

9. 재무 (Financial)
- 3년 이내의 매출 계획과 예상되는 비용을 포함.
- 3년 이내의 매출 계획, 필요한 투자금액과 투자금 ex) 인건비/사무실 임대료/마케팅/원재료비 등을 어떻게 활용할지.
- 자금 소진 속도(Burn rate)

10. 비전(Vision)
- 만약 우리의 계획대로 진행된다면 5년 후 무엇을 성취할지?
- 창업자의 꿈과 스타트업의 장기적인 비전에 대한 설명
- 공동창업자들은 어떤 비전에 이끌려 모이게 되었는지.


--
&lt;IR 자료의 작성과 피칭&gt;

1. 투자자가 식상하다고 느낄 부분은 줄이고 궁금해할 부분에 집중.
- 생소한 영역이나 어려운 기술 분야의 경우 투자자의 이해가 부족할 수 있어, 상세한 설명 필요
- 그러나 누구나 아는 사실인 이커머스 시장의 성장, 배달시장의 성장, 비대면 시장의 성장에 대해서는 오랜 시간을 들여 자세히 설명할 필요는 없음.
2. What 뿐만 아니라  How to 가 있어야 함.
- 예를 들어 특정한 분야의 커머스 시장을 목표로 한다면 "시장의 어떤 고객군을 목표로 단계별로 어떻게 성장하겠다는 설명 필요.
-  경쟁사와 비교하여 어떤 차별점을 가지고 어떤 전략으로 어떻게 공략하여 성취 할 것인지에 대한 구체적인 청사진 필요.

3. 지나친 논리적 비약이나 과장은 역효과
- 명확한 객관적인 데이터 기반 설명 필요.
- 추상적인 수식어 줄이기 ex) 세계 최고라고 주장하면 이에 대한 근거가 있어야 함.
4. 단계적인 로드맵
- 우리의 중장기적 전략은 ooo 하다.      
각 마일스톤은 무엇이며, 해당 기간 안에 달성하기 위해 필요한 인적/물적 리소스를 산출하여 투자자를 설득해야 함.

어떻게 Product market fit을 찾아갈 것인지?


5. 적절한 스토리 텔링 활용.
- 객관적인 지표(숫자) 뿐만 아니라 고객의 반응/리뷰 등을 서술하면 더욱 효과적.
6. 텍스트와 시각자료를 조화롭게 사용.
- 기술적으로 이해하기 어려운 부분은 데모 영상이나 스크린샷 활용하면 쉽게 이해

7. 어깨에 힘을 빼고 본인 스타일대로
- 스스로 장점과 단점을 키워드로 정리해보면 좋음.
- 지나친 과장은 오히려 역효과( + 더욱 큰 의심과 철저한 검증이 이어짐).
8. 예상 Q&amp;A 자료를 미리 Appendix에 정리
- 투자자 입장에서는 스타트업이 이미 관련된 이슈를 충분히 고민했다는 흔적을 확인할 수 있어 호감.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[3]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-01T06:09:46.923Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[죽음에 대해 특별히 생각해 본 적이 없는데 
아래 글을 읽고 나서 진지하게 생각해 보게 되었다

https://upgradelab.tistory.com/4]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[데이터 기반의 제품 만들기 - #3. 제품의 성공 정의하기: 목표와 핵심 지표 설정]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-01T06:09:46.945Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세쿼이아 캐피털 데이터 사이언스 팀에서 게재한 "Data Informed Product Building" 시리즈 중 하나인 "Defining Product Success: Metrics and Goals "을 번역하였습니다.

반갑게도 이커머스 기업인 eBay를 예시로 기업의 비전/미션이 어떻게 목표와 핵심 지표로 정의되어야 하는지에 대한 유용한 팁을 담고 있는 글입니다.

https://sonujung.com/data-informed-product-building-no3]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[데이터 기반의 제품 만들기 - #2. 제품 성장 건전성 측정하기]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-01T06:09:46.946Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세쿼이아 캐피털 데이터 사이언스 팀에서 게재한 "Data Informed Product Building" 시리즈 중 하나인 "Measuring Product Health"을 번역하였습니다.

트래픽 기반의 컨슈머 프로덕트를 예시로 사용자 Adoption / Retention / Stickiness / Engagement 네 가지 주요 지표를 어떻게 측정하고 이것들이 제품의 성장 건전성과 어떤 상관관계를 갖는지 설명하는 글입니다.

https://sonujung.com/data-informed-product-building-no2]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[데이터 기반의 제품 만들기 - #1. 제품은 어떻게 진화하는가?]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-01T06:09:46.947Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세쿼이아 캐피털 데이터 사이언스 팀에서 게재한 "Data Informed Product Building" 시리즈 중 첫 글인 "Evolution of a Product"을 번역하였습니다.

트래픽 중심의 컨슈머 프로덕트에 성장 단계별로 어떤 지표 변화가 일어나는지를 초기 / 성장 / 고도성장 / 성숙 단계로 나누어 설명하고 있습니다.

https://sonujung.com/data-informed-product-building-no1]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[커뮤니티가 전부다(a16z)]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-01T06:09:46.956Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[Lesson &amp; Learn

- a16z의 community takes all: The power of social을 번역함.

- 최근 커뮤니티 기반의 서비스들이 국내외에서 부상하고 있으며 기존 콘텐츠/기능 제공자들 또한 소셜기능을 추가 하기 위한 테스트 적극적으로 진행중에 있음.(오늘의집, 화해,무신사,야놀자,당근마켓, Nextdoor, Reddit,Clubhouse)

- 이제는 너무나도 기본적인 이야기지만, 커뮤니티는 고객들이 특별히 제품을 구입할 계획이 없더라고 커뮤니티를 방문해 플랫폼의 체류시간을 늘리고, 재방문주기를 단축하며 궁극적으로는 리텐션/고객 충성도/활성사용자수를 높일 수 있음.

- 더불어, 고객들을 보다 적극적으로 관찰할 수 있어, 미래에 개선된 제품을 만드는데도 도움됨.

- 결국 흥하는 커뮤니티는 양질의 콘텐츠가 지속적으로 업로드되고, Peer to Peer로 자연스럽스럽게 대화가 이루어 지고 또 그것이 콘텐츠가 되고, (유저들간 스스로 정화된다면 BEST!)물관리를 잘하는 것으로 압축 될텐데 How?에 대해서는 조금 더 연구 필요함. 







 The best version of every consumer product is the one that’s intrinsically social.    
     Tiktok. Fortnite. Minecraft. Pinduoduo.와 같은 기업들은 통합된 소셜경험을 구축하는 회사들로 소셜+라고 불림.   

소셜 요소를 가지고 있는 프로덕들은 해당 카테고리에서 경쟁하는 non-social 프로덕 대비 근본적이고 비대칭적인 장점들을 가지고 있음.(더 높은 성장률, 더 높은 참여율, 더 높은 리텐션)   

     소셜+ 회사들은 네트워크 및 커뮤니티를 보유하기 때문에 이러한 경향성은 누적됨.   




     personal finance나  부동산처럼 견고한 카테고리에 속한 기업들조차도 어떤 카테고리에서라도 소셜(커뮤니티가) 형성되기 전까지는 완전히 승리한 것이 아님. “The key isn’t the rule itself, but the implication for founders trying to compete: No category is really won until the social product is built.”   

     대부분의 산업 카테고리에서 아날로그&gt; 디지털 전환을 맞고 있는 것처럼 대부분의 영역에서 결국 개인에서 소셜로, 기업중심에서 &gt; 커뮤니티 중심으로 운명적 전환을 맞이 할 것임.   

     Through the inevitable cycles of consumer social, there is enormous opportunity for founders who can thoughtfully build social+ companies.   



The hallmarks of a social+ company
소셜+ 회사는 특정 카테고리, 폼팩터, 또는 경험을 소셜을 소셜 프로덕의 네트워크와 커뮤니티로 결합하는데  피트니스(카테고리) + 오디오(포맷) 게임(경험)에 이르러 다양하지만, 이러한 기업들은 그 중심에 소셜/커뮤니티가 있음.



1. Social+ companies have a unique and proprietary social graph that is purpose-built for that product.  

     소셜 + 제품을 출시하기 위해서는 해당 제품 경험을 받아들일 수 있는 사람들이 있어야 함.

페이스북, imessage, 스냅과 같은 플랫폼 기반으로 서비스를 만들 수는 있지만, 결국 네트워크는 페이스북, 스냅의 소유이며 다른 서비스가 해당 플랫폼을 타고 등장할 수 도 있으며, 심지어 우리를 막아 버릴 수도 있음.   

     따라서 우리는 해당 플랫폼의 보완제로 작용할 수 있거나, 독특한 가치/경험을 줄 수 있는 프로덕을 개발해야 함. But if a social graph is purpose-built for your product or experience, then you’re building something special and defensible.   

     페이스북 기반의 포트나이트 커뮤니티의 사례는 위 이론의 예시가 될 수 있음.   

2. The social graph is critical to the product.  

     소셜 + 프로덕이 되기 위해서는 소셜 요소가 전체적인 제품 경험의 핵심이 되어야 함.

     개인용으로만 사용하는 제품에 단지 친구 초대 기능을 넣는다고 소셜 + 제품이 되는 것은 아님.    

     Many media platforms let readers share stories with a select group of friends; this is different from social media sites like Twitter where the social graph is the only thing producing and curating content.   

3. Peer-to-peer social engagement is baked into the product itself.   

     단순 청중과 커뮤니티를 헷갈리기 쉬움. 여기서 말하는 청중은 수동적인 소비자이며, 커뮤니티는 자발적으로 구성원들과 소통하고 참여하는 것에 가까움.   

     소셜 + 프로덕들은 단일 큐리에이터나 크리에이터가 아니라 네트워크 사용자 간의 진정한 engagement가 특징임.   

     피트니스 산업에서 Strava는 진정한 의미로 사용자 간  engagement를 일으키는 반면 펠로톤의 경우 인스트럭터와 상호작용에 집중하는 편임. 두 제품 모두 소셜 요소를 포함하고 있다고 할 수 있지만, 진정한 의미에서의 상호작용을 보일 때 소셜+의 강점은 더욱 부각됨.   



The challenge in building a social+ company   
솔직히 말해 소셜 + 기업들에 unique 한 기회가 있는 이유는 Product design과 유통 모든 면에서 어렵기 때문임.   

     소셜 + 프로덕에는 interactive 면과 Transaction 면이 있는데 interaction은 사용자의 감정적, 인지적 측면에서 어필하는 반면 transaction면은 더 기능적이고 합리적임.    

     제품과 마케팅 측면에서 보았을 때 이를 잘 결합하여 제공하는 것은 매우 까다로운데 이를 잘 조합한다면 매우 큰 효과를 볼 수 있음.   

     best practice를 꼽자면 중국의 핀둬둬를 들 수 있는데 친구 덕분에 상품을 저렴하게 구매할 수 있으며, 더 많은 친구를 확보한다면 더 저렴한 가격을 만들 수 있음. → The transactional act of purchasing (cheap prices!) is inextricably linked to the social and interactive dimension (cheap prices because of friends!!). More friends, cheaper prices! Neither layer feels inappropriate, and each layer feeds off the other other in a seamless way. That is social+ product design at its best.    

How to build social+


https://brunch.co.kr/@clickb7402/94



 

Categories that have gone social+
1. Social+ Music: Spotify vs. Tiktok  

     Spotify는 이미 great 하지만 single player 경험만 제공하고 있음. 음악은 본디 사회적 경험인데 Tiktok은 음악을 라이센싱 함으로써 챌린지를 통해 바이럴을 일으키고, 사용자 콘텐츠를 보다 쉽게 만들수 있도록 하여  통해 어떻게 음악이 social 할 수 있는지를 보여주고 있음.   

2. Social+ Gaming: Assassin’s Creed vs. Fortnite  

     어세신크리드 성공적인 게임이지만 사용자들이 직접 만든 콘텐츠는 존재하지 않음. 어세신크리드의 기업가치는 $300M 안팎이지만, 포트나이트의 가치는 $2B 이상임.   



Emerging social+ categories
1. Social+ Shopping: Amazon vs. Pinduoduo  

     $100B 기업가치가 넘는 회사에 emerging이라는 단어를 쓰기는 어색하지만 여전히 이커머스 영역은 소셜로 넘어가고 있는 과정임.   

     핀둬둬의 기업가치는 5년 내 아마존을 넘어설 수 있을 것으로 예상함.   

2. Social+ Spoken Audio: Audiobooks/podcasts vs. Clubhouse/Chalk  

     팟캐스트 시대의 매체들은 대부분 수동적인 형태의 single player 위주였지만 최근 변화 일어나고 있음.   

     클럽하우스로 대표되는 신흥 스타트업들은 같은 form factor를 보유했지만 더욱 user generated 콘텐츠 중심으로 발전 중에 있음.   

3. Social+ Sports: ESPN vs. Sleeper/Overtime  

     스포츠는 본질적으로 소셜일 수밖에 없음. 우리는 게임을 함께 시청하고 팬덤은 다음 세대로 전해짐.   

     Sleeper와 overtime 같은 회사는 진정한 의미의 소셜+ 경험을 제공 중에 있음.   



Open social+ categories
1. Social+ Fitness  

     working out은 본질적으로 소셜적 요소임. 어떤 면에서 보면 Soulcycle이나 Crossfit의 경우 이미 컬트적인 요소를 많이 관찰할 수 있음.   

     Strava, Peloton이 어느 정도 소셜 요소를 제공하고 있지만 아직 초입 단계임.   

     본문에는 나와있지 않지만 중국의 Keep이 이러한 소셜 요소를 잘 제공하고 있으며 한국에서도 일부 커뮤니티적 요소가 들어간 스타트업들이 등장 중에 있음(ex 운동 무게, 루틴 공유, 사진 공유)

2. Social+ Food  

     먹는 행위는 항상 소셜 한 행위였음.   

     virtual kitchen에서 음식 배달, 비건 음식 등 푸드테크 전반에서 혁신이 일어났지만 소셜 요소가 가미된 서비스는 아직 나오지 않았음.   

3. Social+ Real estate  

     많은 사람들은 살 곳을 정할 때 social experience를 고려함.   

     부동산 시장은 조 단위의 매우 큰 시장임.   

     Whoever can thread the needle—layering the social experience of our neighborhoods and communities on top of the transactional layer of real estate—will have something magical.   

     미국의 경우 Nextdoor 가 가장 유력하지 않을까?, 한국에는 당근 마켓(우중)

4. Social+ Money  

     Venmo의 public feed와 Reddit의 wallstreetbets가 일부 기능을 제공하고 있으나 아직 빙산의 일각에 불과함.   

     한국의 Toss 또한 일부 소셜 기능을 테스트 중에 있음.   

5. Social+ Education  

     아직 온라인 교육은 수동적이며 single player중심임. Outschool과 같은 원격 교육 회사들이 social feature들을 발전 중에 있음.   



The future is social+  
     Humans are social beings. We crave connection and community—beyond social media—and things start to fall apart when we don’t have it.    

     “Social” is a universal and timeless need.   

     "소셜"은 공백 상태에서 존재하는 것이 아니라 활동이나 경험 위에 쌓이는 형태로 성장함.   

     hat’s powerful because, ultimately, the more ways we find to connect with each other in authentic and positive ways, the better.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[핸드폰 잠금 화면을 우리 '로고'로 설정했다.]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-01T06:09:46.956Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[더 열심히, 더 매순간 생각하고 Engage해야겠다는 다짐으로!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[성공적인 PMF를 위한 기획과 실행의 힘]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-01T06:09:46.956Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[📌 본 글은 그로우앤베터 프로페셔널 리더 배은지 PM의 기고문입니다.
---
아이디어는 시시각각 떠오른다. 밥을 먹다가도, 친구들과 오랜만에 농담을 할때도, 유투브를 볼 때도, 커피를 마실 때에도. 그리고, 타인의 번뜩이는 아이디어로 대박 난 아이템들을 광고로 접했을 때! 그럴 때 제일 먼저 드는 생각.

"아, 저거 나도 생각했던 건데!"

생각 했던 아이템이 다른 이의 손에서 태어난 적 있는가. 아니면, 아이디어로 갖고 있는 아이템이 있는가. 가슴 속에 누구나 하나쯤은 대박날 아이템 하나쯤은 갖고 있을 것이다. 다만, 그것을 실행시킬만한 원동력이 없을 뿐. 기획은 그래서 중요하다. 

번뜩이는 아이디어를 그저 스쳐 지나가게 할 것인지, 실행으로 이끌어 돈을 만들어 내는 원동력으로 바꿀 것인지는 당신의 손에 달려있다. 기획은 생각으로 그처선 안되고 최대한 작게라도 시작해야한다. 그것을 우리는 다른 이름으로 실행력이라고도 부른다. 기획과 실행이 따로 되어선 안된다. 작은 아이디어라도 디벨롭시켜서 매출을 낼 수 있다는 점을 명심하자.

그럼, 어떻게 아이디어를 아이템으로 바꾸어 실행에 옮겨 매출을 낼 수 있을까? 

&lt;기획자의 디벨롭 과정, 여섯 가지&gt;
1. 누구에게 광고할 것인가 –  Target
제품을 만들고 마케팅을 통해 설득할 실제 소비자를 상상해보자. 이 과정에서 나의 고객 페르소나를 정의하여 생생한 이미지를 구축해야 한다. 페인 포인트를 갖고있는 소비자를 설정하면 뾰족하게 설계할 수 있다. 

예를 들자면 “2030 여성”은 좋은 타겟 설정이 아니다. 어디에나 있고, 누구나 될 수 있다. 머리 속으로 이미지를 떠올리려 해보면 확연히 느껴질 것이다.

이를 “2030 평균 체중보다 높고 건강검진 상 고도비만 체중, 운동할 시간이 없고 하기도 싫어하는 여성”으로 바꿔 보면 어떤가? 타겟이 구체적이고 뾰족할 수록 다양한 상품군과 타겟이 주로 관심갖는 콘텐츠가 저절로 머리 속에 그려진다. 예를 들어 홈트레이닝을 쉽게 도와주는 운동기구, 직장인의 필수품인 히든 밴딩 슬랙스, 시중에서는 쉽게 구하기 어려운 오버사이즈 속옷 등 하나의 타겟으로 다양한 상품군들을 상상할 수 있다.

2. 그 상품의 무엇을 알려줄 것인가? – Sales point
세일즈 메시지가 없이는 차별화하기 힘들다. 세일즈 메시지를 기획 단계부터 명확히 설계한다. 그래야 목표 고객에게 확신을 줄 수 있고, 그 상품의 어떤 점을 이야기 할 것인지 흔들리지 않고 결정할 수 있다. 나의 서비스 또는 상품의 많고 많은 특징 중 어떤 것을 소구할 것인지 명확하게 골라야만 한다.

3. 그 상품이 가지고 있는 어떤 이점을 확인 시킬 것인가? – Copy point
세일즈 포인트를 골랐다면 이를 보여주기 위하여 광고, 마케팅 소재에 넣을 구체적인 내용이나 표현 방법을 결정하는 단계이다. 사용 매체의 특성(SNS, 옥외, 디지털, 인쇄, 플랫폼, 크기, 길이)이나 캠페인 전개(론칭, 시장성숙기에 따른 모멘텀)에 따라 달라진다.

✅전문이 궁금하시다면? https://bit.ly/3xB21YJ]]></content>
    </entry>
</feed>