<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
    <title>Disquiet ─ 메이커로그</title>
    <updated>2021-12-18T19:05:15.901Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://disquiet.io/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Best Story Wins]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-18T19:05:02.511Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[한 분야에서 가장 유명한 사람이 가장 전문가는 아니다. 그렇기 때문에 우리는 온라인 글쓰기를 해야 한다 (?!)

- 유발 하라리는 사피언스 책이 3천만부 이상 팔렸지만, 그 책이 새로운 결과를 제시한 것은 하나도 없었다.

- 다윈은 진화론을 먼저 발견한 것이 아니지만, 진화론에 관한 처음이자 매우 설득력 있는 책을 쓴 사람이다.

- 테슬라가 GM과 포드의 기업가치를 합한 것의 7배가 넘지만, 그 가치에 맞는 사업을 만든 것이라기 보다, 엘론 머스크가 인기인이기 때문이다. 투자자에게도 고객에게도 말이다.

(이거 모두 제 생각 아니고 아래 글의 내용입니다
→ https://www.collaborativefund.com/blog/story)

즉 분야에 대한 전문성 못지 않게 대중에게 스토리텔링을 하는 것이 많은 가치를 만들어 낸다. 이전엔 그게 소문이었고, 책이었고, 지금은 온라인 글쓰기이다. 온라인 글쓰기는 

- 내 생각을 정리할 수 있고
- 내 생각에 공명하는 사람들과 연결되고
- 내 생각과 다른 사람들의 얘기를 들어 시야를 넓히고
- 이 과정에서 오프라인보다 많은 사람들을 알게 되고
- 그 사람들이 나에게 기대치 않았던 제안을 하게 되고
- 그렇게 우리 커리어에 Serendipity (우연한 좋은 기회)를 만들어 낸다

그래서 Write of Passage라고 하는 온라인 글쓰기 강의가 $4,000불에 팔린다. 단순히 글쓰기가 아니라, 인생의 전환점이 되는 기회를 만들어 내는 것이기 때문이다.
(이건 제 생각)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[B2B에서 세일즈 제안서를 꼭 만들어야 하는 이유]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-18T19:05:02.511Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[한 명 이상의 이해관계자/결정권자가 있는 회사에 (대부분이다) 우리 제품/서비스를 영업할 때 세일즈 제안서를 꼭 만들어서 공유해야 하는 명확한 이유가 있다.

맨 처음 만난 고객사 측 담당자/실무자가 (우리는 이런 사람을 '챔피언'이라 부른다)아무리 우리 제품/서비스를 마음에 들어했다고 하더라도, 이해관계자가 추가로 있는 경우에는 바로 결제나 도입으로 이어지지 않는다. 다른 이해관계자들도 설득을 해야만 다음 단계로 넘어갈 수 있다.

이때 챔피언들은 사내 이해관계자들에 우리 제품/서비스에 대해 대신 설명하고 역시 영업을 해야 하는데, 이 과정에서 제안서는 챔피언에게 효과적인 도구가 되어준다. 

제안서와는 달리 제품/서비스 데모는 시간이 많이 들고 한 번에 한 명씩에만 보여줄 수 있다. 웹사이트나 랜딩 페이지는 스토리텔링에는 부적합하다. 고객사마다 개인화하는 것도 제한적이다.

이제 막 B2B GTM 을 시작했다면, 우선은 스토리텔링을 할 수 있는 제안서부터 만들어라.

제안서를 잘 만들 수 있는 툴은 (구글슬라이드, PowerPoint X)

- 깔끔하고 예쁜 슬라이드 제작용 툴 Pitch: https://pitch.com/
- 문서를 링크에 태워 보낼 수 있는 툴 Docsend: https://docsend.com/invite/x48ry72]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[개발 1도 모르는 사업개발자 암호화 개발(버튼 프로젝트) 도전기입니다!]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-18T19:05:02.514Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아래&nbsp;노션&nbsp;링크에 정리해&nbsp;보았습니다&nbsp;읽어주시면&nbsp;감사하겠습니다😆﻿
https://groovy-metatarsal-492.notion.site/1-38d975736fc14fb19738aa4e7c4c3d5e]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Contents - Community - Course, 3C의 플라이휠]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-18T19:05:02.514Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[저는 컨텐츠로 수익화하기 위한 최적의 전략이 Contents - Community - Course, 즉 3C의 플라이휠을 반복해서 돌리는 것이라 생각합니다. 특히 대중적이고 엔터테이닝한 컨텐츠를 만들지 않는 니치한 컨텐츠 크리에이터에게는 이 전략이 가장 유효하다고 생각합니다.

저는 노코드를 주제로 블로그 컨텐츠를 썼습니다. (https://brunch.co.kr/@byungjunjang/20) 별 생각 없이 썼던 글이 공유가 많이 되었고, 이 주제에 대해서 어느정도 관심이 있구나라는 생각이 들었습니다. 그래서 이 주제의 컨텐츠를 더 많이 확산시키고 싶어서 유튜브 채널도 개설했습니다. (https://www.youtube.com/channel/UCSkpTOEl_zW6b4Y7M_Prefg)

제 컨텐츠는 어느 정도 사람들에게 퍼져나갔지만, 그 자체로 변화가 생기거나 수익이 나지는 않았습니다. 유튜브 구독자나 블로그 구독자 모두 합쳐야 1천명 정도의 구독자만 있었습니다. 그리고 개별 컨텐츠들의 조회수도 그리 많지 않았죠.

하지만 컨텐츠는 저라는 사람, 일잘러 장피엠이라는 브랜드의 신뢰를 쌓아가는 과정이었습니다. 이러한 신뢰를 바탕으로 노코드 커뮤니티로 사람을 모았습니다. (https://open.kakao.com/o/gIEwXLhc) 제 컨텐츠 하단에 커뮤니티로 유입되는 링크를 넣으니 자연스럽게 커뮤니티가 성장했습니다. 제 컨텐츠를 보고 관심이 생긴 잠재 고객 입장에서도 커뮤니티는 가입하는데 돈도 들지 않았고, 관심 있는 주제들을 계속 볼 수 있는 공간이었기 때문에 쉽게 전환이 되었습니다. 오픈채팅방은 운영하는 입장에서도 큰 부담이 없습니다. 게시판 셋팅도 필요 없고, 일정 수준의 참여자가 모이면 그 안에서 자연스럽게 기여를 해주시는 분들이 생기기 때문입니다.

채팅 기반 커뮤니티는 사람들이 자연스럽게 질문하고 대화하는, 일종의 컨텐츠가 자연 발생적으로 계속 생겼습니다. 제가 특별히 무언가를 하지 않더라도 잠재 고객들이 제 주제에 대한 관심을 계속 유지할 수 있도록 하는 역할을 했습니다. 뿐만 아니라 저에 대한 신뢰를 쌓을 수 있는 좋은 터전이기도 했습니다. 제가 질문에 답변해주고, 제 블로그/유튜브 컨텐츠를 공유할수록 저에 대한 신뢰가 계속 쌓였던 것 같습니다.

커뮤니티를 기반으로 해서 유료 강의를 모객해 보았습니다. 비록 1,000명 수준의 구독자만 보유한 크리에이터이지만 400명이 모인 커뮤니티가 있었기 때문에 제 유료 강의는 금세 매진되었습니다. 처음에는 3만원이었고, 그 다음에는 20만원, 최근에는 58만원으로도 유료 강의를 판매했는데 잘 판매되었습니다. 그간 컨텐츠와 커뮤니티로 쌓은 신뢰가 주효했던 것 같습니다.

강의 코스는 수익화 방법이기도 했지만, 동시에 커뮤니티를 활성화하고 저의 신뢰를 더 강화하는 컨텐츠이기도 했습니다. 저의 수업을 들은 분들이 다시 커뮤니티에 유입이 되고, 기존에 있던 분들도 engagement가 높아지고, 적극적으로 활동하는 기여자로 바뀌어갔습니다. 또한 강의를 통해 잠재 고객들과 직접 소통하면서 컨텐츠를 만들 때 괜찮은 소재를 발견하는데 도움이 되기도 했습니다.

일련의 이 과정은 제가 발견한 크리에이터의 성장 플라이휠입니다. 컨텐츠로 시작해서, 커뮤니티를 구성하고, 코스로 수익화하는 과정입니다. 그러나 이 과정은 단선적이지 않고 Contents - Community - Course가 서로에게 긍정적인 영향을 주는 플라이휠이었습니다. 이게 제가 발견한 인사이트입니다.

크리에이터 이코노미는 계속 성장할 것입니다. 그러나 플랫폼의 수익을 내고 유명세를 얻는 수준 (10만명 구독자?)이 되는 크리에이터는 전체 크리에이터의 10%도 안될 거라 생각합니다. 나머지 크리에이터는 자발적인 무료 헌신, 개인의 브랜딩 정도의 목적만 플랫폼 위에서 달성하겠죠.

하지만 수익, 더 나아가서 비즈니스가 없으면 크리에이터가 자신의 컨텐츠를 생산하는 일을 계속 하는 동기 부여가 되기 어렵습니다. 그렇기 때문에 다소 전문적인 직무 관련 컨텐츠나 커리어 컨텐츠를 하는 분들은 크리에이터로서 컨텐츠 생산을 지속하기 어렵고 중간에 포기를 많이 하게 됩니다.

저는 이 크리에이터의 3C 플라이휠이 니치한 영역의 크리에이터에게 굉장히 유효한 전략이라고 생각합니다. 저는 이 플라이휠을 노코드보다 조금 더 확장된 스타트업 직무 성장이라는 주제로 한번 더 돌려볼 계획입니다. 이러한 과정에서 제가 만드는 새로운 Contents - Community - Course에서 더 큰 수익이 나는 비즈니스가 나올 수도 있고, 아니면 이 과정에서 새로운 사업 기회가 보일 수도 있겠죠. 아니면 그냥 노코드로 돌아와서 소소하게 컨텐츠 올리는 크리에이터로 만족할수도 있을 것이고요.

저는 지금 시대에는 누구나 크리에이터가 될 수 있고, 되어야 한다고 생각합니다. 전문직이나 관리자가 아니라, 지식근로자나 창업가가 되기 위해서라도 먼저 크리에이터가 되어야 한다고 생각하고요. 이 전제에 동의한다면 여러분의 컨텐츠에서 시작해서 3C 플라이휠을 돌리는걸 천천히 시작해보면 어떨까요?]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021년 사업 만들기 회고 및 내년 계획]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-18T19:05:02.516Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2021년 사업 만들기 회고 및 내년 계획
- 요약컨데, 사업은 아이디어를 내고 검증하는 것이 아니라, 남을 돕는 것에서 시작하는 것이다.

2021년 회고
- 랜덤하게 내가 좋아하는 활동을 하면서 사업 아이디어 얻음 → 정성적으로 리서치, 고객 인터뷰, 랜딩 페이지 검증으로 사업 아이디어를 검증함

- 결과적으로 도메인 깊숙히 정말 고객의 핵심 문제를 찾아 들어가는데 시간이 한참 걸림. 왜냐면 사업에 아이디어를 검증 하려 했기 때문. 아이러니하게 검증하려고 하면 TRUE/FALSE의 정량적인 결과에 집착하게 된다. 그러면 고객에 대해 더 알아가기 흥미로운 문제를 탐색하고 하는 "발견의 마인드셋"과 멀어지고 사업의 리스크에 대한 사실과 거짓을 판단하는 데 집중하게 됨

- 뒷통수 때려 맞은 교훈 - 사업은 아이디어를 검증해 가는 것이 아니라, 아이디어에 포함되어 있는 고객을 도와주는 과정에서 발전되고 확인되어 간다. 

- 결국 "발견"을 더 해야 하는 상황에서는 하나의 사업 아이디어를 검증하려 할 것이 아니라, 여러 사업 아이디어에 대해서 고객들을 조금씩 도와줘가면서 시그널이 있는 지점으로 좁혀 가는 것이 더 나은 전략이다.

2022년 계획
- 내가 관심이 가는 여러 분야들에서 문제로 보이는 것들을 겪고 있는 사람들을 그냥 돕는 것을 해 보자. 그 과정에서 도메인을 더 깊게 이해하고, 그 과정에서 사업 아이디어는 더 디벨롭되어 갈 수 있다. 그리고 시그널을 잡아서 좁혀 나가자.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[소셜 혹은 마켓플레이스 프로덕트를 디자인할때 고려해야될 요소]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-18T19:05:02.519Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1) Feedback Loop
- Feedback loop은 사용자의 동기와 연결되어 있음.
- 아래 3가지 중 하나라도 충족되지 않으면 네트워크 붕괴로 이어질 수 있음.
- 1) 컨텐츠 생산자에게 주는 리워드: 조회수, 댓글, 좋아요, 메세지 등
- 2) 컨텐츠 소비자에게 주는 리워드: 유익한 컨텐츠
- 3) 사용자간에 연결이 생겼을때 주는 리워드: 팔로워

2) Atomic Network
- 네트워크의 가치가 있기까지 필요한 최소 단위. 예를 들면 전화는 2명, 슬랙은 5명, 틴더는 같은 지역에 동시접속자 50명.

3) Local Network Saturation
- 네트워크 참여자의 밀집도가 얼마나 높은지도 중요. 예를 들면 전국에 당근 마켓 사용자가 10만명이 있는 것보다 판교에 30대이면서 자녀가 있는 주부 사용자 1만명이 있는 것이 훨씬 네트워크 가치가 높음.
- 이러한 이유 때문에 모든 네트워크는 정말 니치한 커뮤니티에서 시작하면서 확장됨. 대기업이 새로운 네트워크 비즈니스를 만들기 어려운 이유.

4) 새로운 컨텐츠 유형
- 다른 곳에서 볼 수 없는 유형의 컨텐츠가 밀도있게 있는 것이 중요. 예를 들면 트위치는 처음에 스포츠 경기, 게임, 영화 등 다양한 유형의 컨텐츠를 라이브로 스트리밍할 수 있게 하다가 리그 오브 레전드 게임 스트리밍에만 집중하면서 사용자가 늘어나기 시작했음.

5) 유틸리티
- 다른 곳에서 제공하지 못하는 유틸리티 기능이 있어 싱글플레이어 모드로드 사용이 가능한지. 예를 들면 인스타그램 초창기때 다양한 사진 앱이 나왔었는데 필터를 제공하는 곳은 인스타그램이 유일했음. 그리고 이때 사람들은 인스타그램에서 사진을 찍고 공유는 트위터에서 많이 했지만 사용자가 많아지면서 자연스럽게 인스타그램 자체적으로 소셜네트워크처럼 사용하기 시작

참고자료:
[1] https://andrewchen.com/how-to-design-successful-social-products-with-3-habit-forming-feedback-loops/
[2] https://andrewchen.com/social-network-death-spiral-how-metcalfes-law-can-work-against-you/
[3] https://andrewchen.com/how-to-solve-the-cold-start-problem-for-social-products/]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🤯 SQL쿼리 → 다운로드 → 구글시트 업로드 → 슬랙 공유...]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-18T19:05:02.522Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혹시 서비스 데이터를 추출해서 공유하실 때 이렇게 하고 계신 분 있으신가요?

저는 운영, 영업팀에서 필요한 데이터를 추출해서 공유할 때 항상 해당 방식으로 진행을 했었는데요. 
생각해보면 참 번거로운 방식인데, 숙달된(?) 손가락만 믿고 고생시켰던거 같습니다. 

"이 과정을 더 쉽게 만들 수는 없을까?"라는 고민에서 만든 기능이 있습니다.
&lt;데모 영상 : 20초&gt;
https://www.youtube.com/watch?v=58sQlD3CbrE

서비스 데이터 추출 및 공유를 하셨거나, 받아보신 분들 입장에서 이런 과정에 어떤 생각과 불편들이 있으신지 궁금합니다. 어떠신가요? 🧐]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[100만원 짜리 강의를 무료로 듣게된 썰]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-18T19:05:02.524Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[듣고 싶은 해외 강의가 있는데 또 ... 100만원짜리이다. 초기 1,000명의 고객을 모으는 다양한 사례를 소개하고 방법론을 알려주는 강의인데, 강사의 블로그를 예전부터 봐 왔던 나로써는 정말 듣고 싶었지만, 100만원은 너무 아까웠다.

그래서 강사에게 이메일을 썼다. 

하이 줄리안, 네 강의를 한국 사람들에게 알리고 4-5명에게 팔테니까 나한테 무료 강의 제공해 주고 사람 수대로 수수료좀 줘. 왜냐면 한국 수강생들은 영어 강의에 대해서 부담이 있고 100% 이해하기 어려워서, 내가 따로 한국인 토론 세션을 운영해야 하거든.

바로 답이 왔다. 하이 태, 그렇게 해 ~ 내 스탭을 소개해 줄께.

나는 100만원의 강의료를 아낄 수 있게 되었고, 제대로 강의를 공부할 수 밖에 없는 빼박 환경을 만들게 되었으며, 5명 정도 수강생을 찾으면 추가 수입으로 50만원 정도 생길 것 같다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한 직장인의 ESG 라이프 - SoLaRun의 시작 #2]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-18T19:05:02.525Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['Work and Life Harmony'를 찾기 위해 무엇을 해야해야 될지 고민 하던 중, 회사 밖에서의 할 수 있는 나만의 'ESG'를 만들어보면 어떨까라는 생각을 하게 되었다. 그리고 궁극적으로는 회사 밖에서의 활동이 회사와의 시너지를 창출할 수 있기를 기대했다. 3가지 기준을 정했다. 내가 1) '좋아하고', 2) '잘 할 수 있고', 3) '해야된다고' 생각하는 이 세가지가 공통 분모를 이루는 것을 하면, 지속가능하면서도 재미있게 할 수 있는 활동이 될 수 있을 것 같았다. 세가지의 영역이 떠올랐다. 운동, 기부 그리고 신재생에너지 분야에서의 직업 특성을 살린 환경보호였다. 개별적으로 하기에는 무리가 있을 것 같아, 동시에 운동도 하면서 기부도 하고 환경보호를 하는 활동에 대해 고민하게 되었고, 이 과정 속에서 'SoLaRun'을 찾게 되었다. 태양을 뜻하는 Solar와 러닝의 Run을 조합해서 만든 SoLaRun은, 나의 운동(러닝)을 통해, 기부금을 모아, 낙후지역에 태양광 시스템을 설치하여, 기후 취약계층들을 도울뿐 아니라, 기후위기에 맞서는 최적의 솔루션인 태양광을 통해 환경보호를 하면 어떨까 하는 정말 막연한 생각에서 시작되었다. 

마음이 맞는 회사 형과 같이 시작했다. 첫 목표는 2만불을 모금하여 태양광을 설치해보는 것으로 했다. 모금 방법은 추후에는 기업 스폰서 등 다양한 방법이 있을 수 있겠으나, 당장은 어려우니 우리가 뛰는 1mile 당 $1불씩 스스로 기부하는 방법을 택했다. 그리고 'Meetup'이라는 플랫폼을 통해 우리의 커뮤니티를 형성하기로 했다. '19년도 여름을 시작으로 주말 새벽마다 열심히 뛰었다. 서부 켈리포니아의 경치가 아름다운 해변가들을 번갈아가며 방문하며, 좋은 환경에서 1년 가까이 뛰었던 것 같다. 그러나 결과만 놓고보면 실패였다. 사람들은 모이지 않았고, 이에 따라 기부금도 목표에 한참 미달하는 수준이었다. 조금씩 기운이 빠져가고 안되나 보다 라는 생각이 들 때 자연스러운 transition이 있게 되었다. 회사에서 owner 사장님이 주관하시는 회의에 참석하게 되었는데, 그 회의를 계기로, SoLaRun은 잠시 중단하고, 스타트업 비즈니스 아이디어를 디벨롭하는 모임으로 전환하게 되었다. 지금 시점에서 돌아보면, SoLaRun을 중단했던 것이 맞는 결정이었는지는 잘 모르겠다. 하지만 회의간 사장님의 한 마디 코멘트를 통해, 회사에 들어와 처음 누군가를 통해 가슴이 뛰는 것을 경험했으며, 이를 기점으로 개인적으로는 무관심했던 '스타트업'이라는 영역에 발을 드리게 된 것은 인생의 주요 turning point 중 하나임에는 틀림이 없는 것 같다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Product market fit이란 무엇일까?]]></title>
        <id>https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log</id>
        <link href="https://disquiet.io/?sort=recent&amp;type=maker_log"/>
        <updated>2021-12-18T19:05:02.526Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[제품 출시부터 시리즈 A를 받기까지는 어쩌면 Product market fit을 찾기 위한 가설을 검증하는 단계라고 한다.  아직 정확하게 번역된 정의는 없는 것 같으나 (내가) 지금까지 이해하기로는 "우리 제품을 통해 해결할 수 있는 (충분한 수의) painpoint를 가진 고객을 찾아가는 단계"로 이해함.

 이러한 PMF를 맞추지 못한 상태로 집행하는 마케팅은 "밑빠진 독에 물 붓기"이며 결코 스케일업 하기는 어려움.

그러면 과연  PMF란 무엇이며, 어떻게 측정하고 맞춰갈 수 있는지 알아보고자 함.

1. PMF에 대한 구루(guru) 들의 정의? 는 다음과 같음.
What is Product/Market Fit?  
    폴그레이험   “사람들이 원하는 것을 만드는 것.”  

    마크 엔드레센  “좋은 시장에서 시장을 만족시킬 수 있는 제품”  

    마이클 스코크 “ Minimum Viable Segment (MVS)은 어떠한 니즈를 보유하고 있는 대상으로 최소 실증 가능한 영역.”   

    린스타트업의 저자 에릭리에스에 따르면 “스타트 업이 제품을 통해 널리 퍼져있는 고객들로부터 반향을 일으킬 수 있는 순간”  

    벤치마크캐피털의 공동창업자 앤디 래클레프는 “ 별도 마케팅 없이 기하급수 성장을 이룰 수 있는 순간”으로 정의함.  


2.PMF란 개별 이벤트일까? 점진적인 개발일까?
 Is Product/Market Fit a discrete event, or is there a gradual development towards PMF?  
    오랜 분투 끝에 어느 순간 갑자기 PMF를 찾는 경우가 많음.  

    브레드 펠드에 따르면 PMF를 찾는 stage는  MRR기준 $100K ~ $1M 사이.

 
3. PMF는 어떻게 측정할 수 있을까?
How can Product/Market Fit be measured?  
- 때로는 아래와 같은 체크리스트를 통해  PMF를 측정해볼 수 있음.
    고객의 다양성(회사를 시작하기 전에는 잠재고객임을 몰랐던), 당신 고객의 비즈니스에 얼마나 핵심 역량을 제공하는지?( 만약 우리 제품이 없어진다면 얼마나 큰 타격을 받게 될지?), 이탈률, 파일럿 기간 중 고객들이 얼마나 헌신적인지?, 얼마나 바이럴 되는지?(Organic 한 유저가 많으면 많을수록 좋음).  

   만약 우리 제품이 없어진다면?이라는 질문을 고객에게 했을 때 적어도 40% 이상은 “very disappointed”라는 답변이 나와야 함.

a16z Andrew chen 에 따르면  5%의 무료 → 유료 고객 전환율, 2% 이하의 이탈률, clear path to $100k MRR]]></content>
    </entry>
</feed>